{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"My Music","text":"<p>C\u00f3digo da Disciplina: FGA0208 N\u00famero do Grupo: 02</p>"},{"location":"#introducao","title":"\ud83d\udca1 Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo deste reposit\u00f3rio \u00e9 fornecer uma plataforma centralizada para o armazenamento e organiza\u00e7\u00e3o de todos os artefatos e resultados relacionados ao projeto de desenvolvimento da aplica\u00e7\u00e3o de reprodu\u00e7\u00e3o de m\u00fasica do Grupo 2 de Arquitetura e Desenho de Software da Universidade de Bras\u00edlia (UnB-FGA) no semestre 2024.1. Ele serve como um espa\u00e7o colaborativo onde os membros do grupo podem compartilhar e acompanhar o progresso do trabalho, documentar decis\u00f5es tomadas, armazenar c\u00f3digo-fonte, artefatos de design, relat\u00f3rios de progresso, entre outros materiais relevantes.</p>"},{"location":"#alunos","title":"\ud83d\udc65 Alunos","text":"<p> Matr\u00edcula Nome 211030676 Ana Lu\u00edza Rodrigues da Silva 190042303 Carlos Daniel de Godoy Barros Nascimento 190085584 Carlos Eduardo Mendes de Mesquita 180113569 Henrique Sandoval Camargo Hida 190014776 Israel Thalles Dutra dos Santos 200020927 Jo\u00e3o V\u00edtor Motta Souto Maior 200040201 Lim\u00edro Correia Guimar\u00e3es 211062141 Lucas Alves Vilela 211063200 Lu\u00eds Eduardo Carneiro Miranda 150138202 Luiz Guilherme Palhares Pettengill 211062339 Milena Baruc Rodrigues Morais 200026551 Rafael Xavier Canabrava 211063265 Vin\u00edcius Mendes Martins <p>Tabela 1: Integrantes </p>"},{"location":"#sobre","title":"Sobre","text":"<p>O aplicativo MyMusic, \u00e9 um aplicativo para que seja poss\u00edvel ouvir m\u00fasicas e fazer playlist de acordo com seu gosto pessoal.</p>"},{"location":"#primeira-entrega-foco-dswbase","title":"Primeira Entrega FOCO: DSW(Base)","text":"<p>Na primeira entrega, tivemos os seguintes artefatos:</p> <ul> <li>1.1.1. Design Sprint</li> <li>1.1.2.1. Brainstorming</li> <li>1.1.2.2. Entrevista</li> <li>1.1.2.3. Question\u00e1rio    - 1.1.3.1. Gloss\u00e1rio</li> <li>1.1.3.2. 5W2H</li> <li>1.1.3.3. L\u00e9xico</li> <li>1.1.3.4. Rich Picture</li> <li>1.1.3.5. Mapa Mental</li> <li>1.1.4. Prot\u00f3tipo</li> <li>1.2. M\u00f3dulo Processos/Metodologias/Abordagens</li> </ul>"},{"location":"#segunda-entrega-foco-dswmodelagem","title":"Segunda Entrega FOCO: DSW(Modelagem)","text":"<p>Na segunda entrega, tivemos os seguintes artefatos:</p> <ul> <li>2.1.1.1. Diagrama de Classes</li> <li>2.1.1.2. Diagrama de Pacotes</li> <li>2.1.1.3. Diagrama de Componentes</li> <li>2.1.2.1. Diagrama de Sequ\u00eancia</li> <li>2.1.2.2. Diagrama de Atividade</li> <li>2.1.2.3. Diagrama de Estados</li> </ul>"},{"location":"#terceira-entrega-foco-dswpadroes-de-projeto","title":"Terceira Entrega FOCO: DSW(Padr\u00f5es de Projeto)","text":"<p>Na terceira entrega, tivemos os seguintes artefatos:</p> <ul> <li>3.1. M\u00f3dulo Padr\u00f5es de Projeto GoFs Criacionais</li> <li>3.2. M\u00f3dulo Padr\u00f5es de Projeto GoFs Estrutural</li> <li>3.3.1. Strategy</li> <li>3.3.2. Command -3.5. Iniciativas Extras</li> </ul>"},{"location":"#quarta-entrega-final-focos-arquitetura-reutilizacao-de-software-projeto-final","title":"Quarta Entrega (FINAL) FOCOS: Arquitetura &amp; Reutiliza\u00e7\u00e3o de Software &amp; PROJETO FINAL","text":"<p>Na quarta entrega, tivemos os seguintes aterfatos:</p> <ul> <li>4.1. M\u00f3dulo Vis\u00e3o de L\u00f3gica</li> <li>4.2. M\u00f3dulo Vis\u00e3o de Processo</li> <li>4.3. M\u00f3dulo Vis\u00e3o de Implementa\u00e7\u00e3o</li> <li>4.4. M\u00f3dulo Vis\u00e3o de Implanta\u00e7\u00e3o</li> <li>4.5. M\u00f3dulo Vis\u00e3o de Dados</li> <li>4.6. M\u00f3dulo Vis\u00e3o de Casos de Uso</li> <li>4.7. M\u00f3dulo Descri\u00e7\u00e3o de estilo e Padr\u00e3o Arquiteturais Utilizados</li> <li>4.8 M\u00f3dulo Reutiliza\u00e7\u00e3o de Software</li> </ul>"},{"location":"#descritivo-dos-principais-aspectos-tecnicos","title":"Descritivo dos Principais Aspectos T\u00e9cnicos","text":"<p>Principais Metodologias Adotadas: Durante o projeto, utilizamos as metodologias Scrum, KanBan e XP. Principais Linguagens Utilizadas e/ou Pretendidas: Para programa\u00e7\u00e3o utilizamos as linguagem Flutter e Dart. Para fazer o GitPages foi utilizado o MarkDown.  Principais Tecnologias Utilizadas e/ou Pretendidas: Para facilitar o trabalho utilizamos as seguintes tecnologias: GitHub, Discord, Whatsapp, VSCode, Notion e Miro. Principal(is) Estilo(s) Arquitetural(is) Adotado(s): Vis\u00e3o de l\u00f3gica, de Processo, de Implementa\u00e7\u00e3o, de Implanta\u00e7\u00e3o, de Dados, de Casos de Uso.</p>"},{"location":"#guia-de-instalacao","title":"\ud83d\udc68\u200d\ud83d\udcbb Guia de Instala\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"#linux-debianubuntu","title":"\ud83d\ude80 Linux (Debian/Ubuntu)","text":""},{"location":"#1-baixar-o-android-studio","title":"1) Baixar o Android Studio","text":"<p>Guia de instala\u00e7\u00e3o</p> <p>Android Studio download</p> <p>Para instalar o Android Studio no Linux, siga estas etapas:</p> <pre><code>Descompacte o arquivo .tar.gz transferido por download em um local adequado para seus aplicativos, como /usr/local/ para seu perfil de usu\u00e1rio ou /opt/ para usu\u00e1rios compartilhados.\n</code></pre> <p>Em uma vers\u00e3o de 64 bits do Linux, primeiro instale as bibliotecas necess\u00e1rias para m\u00e1quinas de 64 bits.  </p> <pre><code>Para iniciar o Android Studio, abra um terminal, navegue at\u00e9 o diret\u00f3rio android-studio/bin/ e execute studio.sh.\n\nSelecione se voc\u00ea quer ou n\u00e3o importar as configura\u00e7\u00f5es anteriores do Android Studio e clique em OK.\n\nConclua as etapas do assistente de configura\u00e7\u00e3o do Android Studio, que inclui o download dos componentes do SDK do Android necess\u00e1rios para o desenvolvimento.\n</code></pre> <p>Bibliotecas necess\u00e1rias para m\u00e1quinas de 64 bits  </p> <p>Se voc\u00ea estiver executando uma vers\u00e3o do Ubuntu de 64 bits, ser\u00e1 necess\u00e1rio instalar algumas bibliotecas de 32 bits com o seguinte comando:</p> <pre><code>sudo apt-get install libc6:i386 libncurses5:i386 libstdc++6:i386 lib32z1 libbz2-1.0:i386 </code></pre>"},{"location":"#2-baixar-o-flutter","title":"2) Baixar o Flutter","text":"<p>Guia de instala\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"#3-baixar-o-vs-code","title":"3) Baixar o VS Code","text":"<p>Guia de instala\u00e7\u00e3o</p> <p>Download</p>"},{"location":"#4-baixar-a-extensao-do-flutter-no-vs-code","title":"4) Baixar a extens\u00e3o do Flutter no vs code","text":"<p>Extens\u00e3o</p>"},{"location":"#5-clonar-o-repositorio","title":"5) Clonar o repositorio","text":""},{"location":"#6-abrir-o-repositorio-no-vs-code","title":"6) Abrir o repositorio no vs code","text":"<p>V\u00e1 para o diret\u00f3rio do projeto</p> <pre><code>cd my_music_code\n</code></pre> <p>Selecione um emulador de celular</p>"},{"location":"#rode-o-projeto-e-curta-uma-musica","title":"\ud83c\udfbc Rode o projeto e curta uma m\u00fasica \ud83d\udc83","text":"<pre><code>Flutter run\n</code></pre>"},{"location":"#windows","title":"\ud83d\ude80 Windows","text":""},{"location":"#1-baixar-o-android-studio_1","title":"1) Baixar o Android Studio","text":"<p>Guia de instala\u00e7\u00e3o</p> <p>Android Studio download</p> <p>Para instalar o Android Studio no Windows, siga estas etapas:</p> <pre><code>Execute o arquivo .exe baixado no site do android studio.\n</code></pre>"},{"location":"#2-baixar-o-flutter_1","title":"2) Baixar o Flutter","text":"<p>Guia de instala\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"#3-baixar-o-vs-code_1","title":"3) Baixar o VS Code","text":"<p>Guia de instala\u00e7\u00e3o</p> <p>Download</p>"},{"location":"#4-baixar-a-extensao-do-flutter-no-vs-code_1","title":"4) Baixar a extens\u00e3o do Flutter no vs code","text":"<p>Extens\u00e3o</p>"},{"location":"#5-clonar-o-repositorio_1","title":"5) Clonar o repositorio","text":"<p>Seleciona um emulador de celular</p>"},{"location":"#rode-o-projeto-e-curta-uma-musica_1","title":"\ud83c\udfbc Rode o projeto e curta uma m\u00fasica \ud83d\udc83","text":"<pre><code>Flutter run\n</code></pre>"},{"location":"_sidebar/","title":"sidebar","text":"<ul> <li>Home</li> <li> <p>Diretrizes</p> </li> <li> <p>Base</p> </li> <li> <p>1. Desenho de Software (Base)</p> <ul> <li>1.1. M\u00f3dulo Projeto N\u00e3o Orientado a Abordagens Espec\u00edficas</li> <li>1.2. M\u00f3dulo Processos/Metodologias/Abordagens</li> <li>1.3. Participa\u00e7\u00f5es - Base</li> </ul> </li> <li> <p>Modelagem</p> </li> <li> <p>2. Desenho de Software (Modelagem)</p> <ul> <li>2.1. M\u00f3dulo Projeto Orientado a Abordagens Tradicionais</li> <li>2.1.1. Nota\u00e7\u00e3o UML \u2013 Diagramas Est\u00e1ticos</li> <li>2.1.2. Nota\u00e7\u00e3o UML \u2013 Diagramas Din\u00e2micos</li> <li>2.2. Participa\u00e7\u00f5es - Modelagem</li> </ul> </li> <li> <p>Padr\u00f5es de Projeto</p> </li> <li> <p>3. Desenho de Software (Padr\u00f5es de Projeto)</p> <ul> <li>3.1. M\u00f3dulo Padr\u00f5es de Projeto GRASPs</li> <li>3.2. M\u00f3dulo Padr\u00f5es de Projeto GoFs</li> <li>3.3. M\u00f3dulo Padr\u00f5es de Projeto Extras</li> <li>3.4. Participa\u00e7\u00f5es - Padr\u00f5es de Projeto</li> </ul> </li> <li> <p>Arquitetura de Software &amp; Reutiliza\u00e7\u00e3o</p> </li> <li>4. Desenho de Software (Arquitetura &amp; Reutiliza\u00e7\u00e3o de Software)<ul> <li>4.1. M\u00f3dulo Vis\u00e3o de L\u00f3gica</li> <li>4.2. M\u00f3dulo Vis\u00e3o de Processo</li> <li>4.3. M\u00f3dulo Vis\u00e3o de Implementa\u00e7\u00e3o</li> <li>4.4. M\u00f3dulo Vis\u00e3o de Implanta\u00e7\u00e3o</li> <li>4.5. M\u00f3dulo Vis\u00e3o de Dados</li> <li>4.6. M\u00f3dulo Vis\u00e3o de Casos de Uso</li> <li>4.7. M\u00f3dulo Descri\u00e7\u00e3o de estilo e Padr\u00e3o Arquiteturais Utilizados</li> <li>4.8 M\u00f3dulo Reutiliza\u00e7\u00e3o de Software</li> <li>4.9. Participa\u00e7\u00f5es - Arquitetura &amp; Reutiliza\u00e7\u00e3o de Software</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/VisaoDeImplantacao/","title":"Vis\u00e3o de Implanta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/VisaoDeImplantacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O diagrama de implanta\u00e7\u00e3o, dentro da linguagem de modelagem unificada (UML), \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica que descreve a estrutura f\u00edsica de um sistema de software, ilustrando como seus componentes s\u00e3o distribu\u00eddos e interconectados em um ambiente de hardware\u00b9. Essencialmente, ele mapeia a arquitetura f\u00edsica do software, mostrando a localiza\u00e7\u00e3o e a intera\u00e7\u00e3o de seus elementos em um ambiente real.</p> <p>O diagrama de implanta\u00e7\u00e3o fornece uma vis\u00e3o abrangente da infraestrutura do sistema, destacando a rela\u00e7\u00e3o entre os n\u00f3s, que representam os elementos de hardware e software, e os artefatos de software, que representam os componentes do sistema. Atrav\u00e9s da visualiza\u00e7\u00e3o das conex\u00f5es entre os n\u00f3s, o diagrama demonstra como os dados e as informa\u00e7\u00f5es fluem entre os diferentes componentes do sistema.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/VisaoDeImplantacao/#notacoes-do-diagrama-de-implementacao","title":"Nota\u00e7\u00f5es do Diagrama de Implementa\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para aux\u00edliar a leitura do diagrama que ser\u00e1 apresentado ao longo do artefato, aqui ser\u00e1 demonstrado algumas nota\u00e7\u00f5es importantes do diagrama de implanta\u00e7\u00e3o, que foram principalmente utilizados neste artefato.</p> <ul> <li>N\u00f3: O n\u00f3 \u00e9 uma dispositivo f\u00edsico no qual o sistema \u00e9 implantado, como um conjunto de servidores ou computadores;</li> <li>Dispositivo: \u00c9 um recurso eletr\u00f4nico que tem a capacidade de processar artefatos que possam ser implantados para execu\u00e7\u00e3o;</li> <li>Artefatos: \u00c9 qualquer componente f\u00edsico de informa\u00e7\u00e3o usado ou produzido por um sistema (schemas, .out, .exe, etc.);</li> <li>Componente: \u00c9 uma parte modular de um sistema, no qual sua fun\u00e7\u00e3o poder ser utilizada por interfaces fornecidas;</li> <li>Interface: \u00c9 uma especifica\u00e7\u00e3o de comportamento ou contrato que implementadores concordam em cumprir.</li> </ul>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/VisaoDeImplantacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Antes de descrever como foi produzido o diagrama, \u00e9 importante ressaltar como a equipe foi organizada para a realiza\u00e7\u00e3o deste artefato. Foi criado um subgrupo composto por duas pessoas: Milena Baruc e Vin\u00edcius Mendes. Todos participaram ativamente atrav\u00e9s de discuss\u00f5es em grupo e na realiza\u00e7\u00e3o das atividades. </p> <p>Para o desenvolvimento do diagrama, foi utilizado a plataforma Lucidchart e conversas no discord para desenvolvimento em conjunto. Al\u00e9m disso, foi utilizado como refer\u00eancia na produ\u00e7\u00e3o deste artefato, o diagrama de pacotes realizado pela equipe, que trouxe uma vis\u00e3o mais fundamentada sobre a organiza\u00e7\u00e3o do software. </p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/VisaoDeImplantacao/#diagrama","title":"Diagrama","text":"<p>Na imagem 1 abaixo, podemos visualizar a primeira vers\u00e3o feita do diagrama de implementa\u00e7\u00e3o. Neste diagrama foi representado os componentes f\u00edsicos respons\u00e1veis pela implementa\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o m\u00f3vel My Music.</p> <p> <p>Figura 1 - Primeira vers\u00e3o do diagrama de Implanta\u00e7\u00e3o  Autores: Milena Baruc e Vin\u00edcius Mendes </p> <p> <p>A figura abaixo ilustra uma vers\u00e3o atualizada do diagrama contendo um dispositivo como cliente final e um detalhamento sobre os arquivos principais que comp\u00f5em a aplica\u00e7\u00e3o e est\u00e3o no reposit\u00f3rio do github</p> <p>Figura 2 - Segunda vers\u00e3o do diagrama de implementa\u00e7\u00e3o  Autores: Lucas Alves Vilela, Henrique Hida e Carlos Godoy </p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/VisaoDeImplantacao/#descricao-de-cada-um-dos-elementos-do-diagrama","title":"Descri\u00e7\u00e3o de cada um dos elementos do diagrama:","text":"<ul> <li> <p>Servidor Web da API: Local onde a API de de m\u00fasicas que fornece conte\u00fado ao aplicativo se encontra.</p> </li> <li> <p>Servidor do Firebase: Local onde o backend relacionado a autentica\u00e7\u00e3o, base de dados e controle de usu\u00e1rios se encontra.</p> <ul> <li>Firestore Database: Base de dados de usu\u00e1rios no firebase</li> <li>Sistema de autentica\u00e7\u00e3o: Controle de registro e login de usu\u00e1rios</li> </ul> </li> <li> <p>Reposit\u00f3rio do github: Local onde todos os arquivos referentes ao c\u00f3digo do projeto se encontram</p> </li> <li>main.dart: Arquivo de execu\u00e7\u00e3o principal do aplicativo</li> <li>firebase_options.dart: Arquivo referente a configura\u00e7\u00e3o base do projeto para interagir com o Firebase</li> <li> <p>frontend / backend: Demais arquivos que comp\u00f5em o projeto</p> </li> <li> <p>Dispositivo do cliente: Aparelho celular do usu\u00e1rio</p> </li> <li>MyMusic.apk: Output de uma vers\u00e3o execut\u00e1vel do projeto para o cliente final.</li> </ul>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/VisaoDeImplantacao/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>\u00b9 Visual Paradigm Online. Ferramenta gratuita de diagrama de implanta\u00e7\u00e3o on-line. Dispon\u00edvel em: https://online.visual-paradigm.com/diagrams/tutorials/deployment-diagram-tutorial/. Acesso em: 05 agosto 2024.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/VisaoDeImplantacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Deployment Diagram. Dispon\u00edvel em: https://sparxsystems.com/enterprise_architect_user_guide/16.1/modeling_languages/deploymentdiagram.html. Acesso em: 05 agosto 2024.</p> <p>Principais vis\u00f5es em Arquitetura de Software. Dispon\u00edvel em: https://blog.infnet.com.br/arquitetura_software/principais-visoes-em-arquitetura-de-software/. Acesso em: 05 agosto 2024.</p> <p>Implementation, Process, and Deployment Views. Dispon\u00edvel em: https://www.ece.uvic.ca/~itraore/seng422-05/notes/arch05-5.pdf. Acesso em: 05 agosto 2024.</p> <p>Visual Paradigm Online. Ferramenta gratuita de diagrama de implanta\u00e7\u00e3o on-line. Dispon\u00edvel em: https://online.visual-paradigm.com/diagrams/tutorials/deployment-diagram-tutorial/. Acesso em: 05 agosto 2024.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/VisaoDeImplantacao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisores 1.0 05/08/2024 Primeira vers\u00e3o Milena Baruc e Vin\u00edcius Mendes Luis Miranda, Link da revis\u00e3o 1.1 05/08/2024 Adi\u00e7\u00e3o da segunda vers\u00e3o do diagrama de implanta\u00e7\u00e3o Lucas Alves Vilela, Henrique Hida, Carlos Godoy Luis Miranda,Link da revis\u00e3o 1.2 05/08/2024 Corre\u00e7\u00e3o e detalhamento da segunda vers\u00e3o do diagrama Lucas Alves Vilela Luis Miranda,Link da revis\u00e3o"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/VisaoDeImplementacao/","title":"Vis\u00e3o de Implementa\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/VisaoDeImplementacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Existem v\u00e1rias formas de se observar um sistema, conforme descrito no site da Universidade Federal de Pernambuco, \"A vis\u00e3o da implementa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das cinco vis\u00f5es de arquitetura de um sistema. A finalidade da vis\u00e3o de implementa\u00e7\u00e3o \u00e9 captar as decis\u00f5es de arquitetura tomadas para a implementa\u00e7\u00e3o.\"(UFPE, 2024)\u00b9. Este documento tem como objetivo alcan\u00e7ar os stakeholders relacionados a implementa\u00e7\u00e3o do sistema, nele buscamos mapear de forma l\u00f3gica o c\u00f3digo fonte e diret\u00f3rios do aplicativo.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/VisaoDeImplementacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Ap\u00f3s uma reuni\u00e3o com toda a equipe de desenvolvimento do projeto, ficou acordado que os integrantes Lim\u00edrio Guimar\u00e3es e Luis Miranda seriam respons\u00e1veis por documentar a vis\u00e3o de implementa\u00e7\u00e3o. Eles se reuniram e mapearam a l\u00f3gica e os diret\u00f3rios do c\u00f3digo-fonte. Para contribuir com o entendimento da vis\u00e3o de implementa\u00e7\u00e3o, foi confeccionado um diagrama de componentes, apresentado na Figura 1.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/VisaoDeImplementacao/#visao-de-implementacao_1","title":"Vis\u00e3o de Implementa\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/VisaoDeImplementacao/#componentes-principais","title":"Componentes Principais","text":""},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/VisaoDeImplementacao/#o-que-sao-os-componentes-no-das-diagrama-de-arquitetura-de-software","title":"O que s\u00e3o os componentes no DAS (Diagrama de Arquitetura de Software)?","text":"<p>Os componentes do diagrama foram criados de maneira baseada no diagrama de componentesdiagrama de classes. Sendo divididos em seus respectivos subsistemas, em que \u00e9 vis\u00edvel que cada um faz uma requisi\u00e7\u00e3o ou prov\u00ea uma interface. A seguir, \u00e9 descrito de maneira mais detalhada cada subsistema e seu relacionamento.</p> <ul> <li> <p>Interface do Usu\u00e1rio: temos nove componentes filhos que consitutem o subsistema \"Interface Usu\u00e1rio\". Esses componentes foram projetados de acordo com a intera\u00e7\u00e3o que os usu\u00e1rios v\u00e3o ter dentro do aplicativo MyMusic.</p> </li> <li> <p>Banco de M\u00fasica/Artistas: esse subsistema tem como componente filho <code>BIblioteca</code>, que \u00e9 utilizada para armazenar as m\u00fasicas com seus respectivos artistas que est\u00e3o dispon\u00edveis no aplicativo MyMusic.</p> </li> <li> <p>API de M\u00fasica: o componente <code>PesquisaM\u00fasica</code> \u00e9 o componente filho do subsistema \"API de M\u00fasica\". Essa parte \u00e9 respons\u00e1vel por desempenhar um papel crucial nas funcionalidades de busca e recupera\u00e7\u00e3o de m\u00fasicas.</p> </li> <li> <p>Registro de Contas: esse subsistema tem como \u00fanico componente filho <code>Usu\u00e1rios</code>, no qual \u00e9 respons\u00e1vel por gerenciar todas as opera\u00e7\u00f5es relacionadas ao registro e manuten\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios do sistema.</p> </li> </ul>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/VisaoDeImplementacao/#o-que-sao-relacionamentos-e-dependencias-no-das-diagrama-de-arquitetura-de-software","title":"O que s\u00e3o Relacionamentos e depend\u00eancias no DAS (Diagrama de Arquitetura de Software)?","text":"<p>No contexto do Diagrama de Arquitetura de Software (DAS) do projeto MyMusic, os relacionamentos e depend\u00eancias entre os componentes do sistema s\u00e3o essenciais para entender como as diferentes partes do sistema interagem entre si. Aqui est\u00e1 uma explica\u00e7\u00e3o detalhada dos principais tipos de relacionamento e depend\u00eancias encontrados na vis\u00e3o de implementa\u00e7\u00e3o do MyMusic:</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/VisaoDeImplementacao/#interface-de-usuario-banco-de-musicaartistas","title":"Interface de Usu\u00e1rio - Banco de M\u00fasica/Artistas:","text":"<p>A Interface de Usu\u00e1rio \u00e9 respons\u00e1vel por apresentar os dados dos artistas e m\u00fasicas para os usu\u00e1rios. Ela depende do Banco de M\u00fasica/Artistas para obter essas informa\u00e7\u00f5es. O relacionamento aqui \u00e9 de consulta (ou leitura), onde a interface de usu\u00e1rio envia requisi\u00e7\u00f5es ao banco de dados para buscar informa\u00e7\u00f5es relevantes, como listas de m\u00fasicas, detalhes de artistas, \u00e1lbuns e playlists. O Banco de M\u00fasica/Artistas serve como a fonte prim\u00e1ria de dados para essas opera\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/VisaoDeImplementacao/#interface-de-usuario-registro-de-contas","title":"Interface de Usu\u00e1rio - Registro de Contas:","text":"<p>A Interface de Usu\u00e1rio tamb\u00e9m interage diretamente com o m\u00f3dulo de Registro de Contas. Esse relacionamento \u00e9 de autentica\u00e7\u00e3o e autoriza\u00e7\u00e3o. Sempre que um usu\u00e1rio tenta acessar sua conta, fazer login, ou criar uma nova conta, a interface de usu\u00e1rio se comunica com o m\u00f3dulo de registro de contas para validar as credenciais e gerenciar sess\u00f5es de usu\u00e1rio. Esse m\u00f3dulo verifica as credenciais no banco de dados de usu\u00e1rios e retorna as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a interface de usu\u00e1rio, permitindo ou negando o acesso.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/VisaoDeImplementacao/#banco-de-musicaartistas-api-de-musica","title":"Banco de M\u00fasica/Artistas - API de M\u00fasica:","text":"<p>O Banco de M\u00fasica/Artistas interage com a API de M\u00fasica para manter os dados sincronizados e atualizados. Esse relacionamento \u00e9 de integra\u00e7\u00e3o e sincroniza\u00e7\u00e3o. A API de M\u00fasica pode enviar novas informa\u00e7\u00f5es ou atualiza\u00e7\u00f5es para o banco de dados, como quando novos \u00e1lbuns ou m\u00fasicas s\u00e3o lan\u00e7ados, ou quando os metadados das m\u00fasicas precisam ser atualizados. O banco de dados armazena essas informa\u00e7\u00f5es, que s\u00e3o ent\u00e3o disponibilizadas para a interface de usu\u00e1rio e outras partes do sistema.</p> <p>Esses relacionamentos e depend\u00eancias mostram como diferentes componentes do MyMusic trabalham juntos para proporcionar uma experi\u00eancia coesa e funcional para o usu\u00e1rio, garantindo que as informa\u00e7\u00f5es estejam sempre atualizadas e acess\u00edveis atrav\u00e9s da interface de usu\u00e1rio, enquanto mant\u00eam a seguran\u00e7a e integridade dos dados.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/VisaoDeImplementacao/#frontend","title":"Frontend:","text":"<ul> <li>Framework: Flutter</li> <li>Linguagem: Dart</li> <li>Design Pattern: State Management, Provider, Riverpod ou Bloc</li> <li>UI Component Library: Flutter Material</li> </ul>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/VisaoDeImplementacao/#backend","title":"Backend:","text":"<ul> <li>Framework: Flutter</li> <li>Banco de Dados: Storage normal e o Firestore Database</li> <li>Autentica\u00e7\u00e3o: Firebase Authentification</li> </ul> <p>A seguir podemos observar na figura 1, o diagrama de componentes referente ao c\u00f3digo fonte do projeto, que pode ser acessado aqui. </p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/VisaoDeImplementacao/#diagrama-de-componentes","title":"Diagrama de Componentes","text":"<p> <p>Figura 1 - Primeira vers\u00e3o do diagrama de Implementa\u00e7\u00e3o  Autores: Lim\u00edrio Guimar\u00e3es e Luis Miranda </p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/VisaoDeImplementacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>Esquemas de vis\u00f5es. Ufpr.Br. Acessado em 2 de agosto de 2024, dispon\u00edvel em: https://www.inf.ufpr.br/silvia/ES/projeto/aulas/aula18.pdf</li> </ol>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/VisaoDeImplementacao/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>UFPE. (2024). Implementation View. Recuperado de https://www.cin.ufpe.br/~gta/rup-vc/core.base_rup/guidances/concepts/implementation_view_E373E3B6.html.</li> </ol>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/VisaoDeImplementacao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisor 1.0 02/08/2024 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Lim\u00edrio Guimar\u00e3es e Luis Miranda Lucas Alves Vilela, Link da revis\u00e3o 2.0 07/08/2024 Explica\u00e7\u00e3o da Constru\u00e7\u00e3o da Vis\u00e3o de Implementa\u00e7\u00e3o Lim\u00edrio Guimar\u00e3es e Luis Miranda Lucas Alves Vilela, Link da revis\u00e3o 2.1 08/08/2024 Explica\u00e7\u00e3o Relacionamento DAS Lim\u00edrio Guimar\u00e3es e Luis Miranda Lucas Alves Vilela, Link da revis\u00e3o 2.1 09/08/2024 Corre\u00e7\u00e3o do Documento Lim\u00edrio Guimar\u00e3es e Luis Miranda Lucas Alves Vilela, Link da revis\u00e3o"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/arquiteturaDeSoftware/","title":"Documento de Arquitetura de Software","text":""},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/arquiteturaDeSoftware/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste documento, abordamos as decis\u00f5es arquiteturais tomadas pelo grupo ao longo de todas as etapas at\u00e9 o momento. Exploramos a vis\u00e3o l\u00f3gica, que apresenta a divis\u00e3o dos pacotes, sistemas, classes e seus relacionamentos; a vis\u00e3o de implementa\u00e7\u00e3o, que se concentra nos padr\u00f5es e modelos aplicados durante o desenvolvimento do projeto; a vis\u00e3o de implanta\u00e7\u00e3o, que considera em quais hardwares o software seria implementado; a vis\u00e3o de dados, que oferece uma perspectiva sobre o armazenamento das informa\u00e7\u00f5es no sistema; e, por fim, a vis\u00e3o de processos, que engloba as atividades e fluxos de trabalho relacionados ao desenvolvimento, manuten\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o do software ao longo de seu ciclo de vida. Caso queira analisar profundamente algum dos documentos abordados, como o vis\u00e3o de l\u00f3gica, basta clicar em seu t\u00edtulo.[1]</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/arquiteturaDeSoftware/#2-escopo","title":"2. Escopo","text":"<p>O Documento da Arquitetura de Software se aplica ao projeto do \"My Music\", trabalho da disciplina de Arquitetura e Desenho de Software, que consiste em uma aplica\u00e7\u00e3o de streaming de m\u00fasica.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/arquiteturaDeSoftware/#3-representacao-arquitetural","title":"3. Representa\u00e7\u00e3o Arquitetural","text":"<p>Para o back-end, a linguagem escolhida para o desenvolvimento foi Dart, utilizando o framework Flutter. A escolha foi motivada pela versatilidade do Flutter em permitir o desenvolvimento de uma aplica\u00e7\u00e3o multiplataforma com uma \u00fanica base de c\u00f3digo, al\u00e9m da familiaridade dos membros do grupo com a linguagem Dart. O uso do Flutter tamb\u00e9m permite uma integra\u00e7\u00e3o suave entre a interface do usu\u00e1rio e a l\u00f3gica de neg\u00f3cios, facilitando a manuten\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Como modelo arquitetural, foi adotado o padr\u00e3o cliente-servidor. Nesse modelo, a aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 dividida em dois componentes principais: o cliente, que \u00e9 respons\u00e1vel pela interface do usu\u00e1rio e intera\u00e7\u00e3o com o usu\u00e1rio final; e o servidor, que lida com a l\u00f3gica de neg\u00f3cios, processamento de dados e comunica\u00e7\u00e3o com o banco de dados. Essa separa\u00e7\u00e3o facilita a escalabilidade e manuten\u00e7\u00e3o do sistema, permitindo que cada parte seja desenvolvida, atualizada e escalada de forma independente.</p> <p>O Firebase foi escolhido para proporcionar uma solu\u00e7\u00e3o escal\u00e1vel e eficiente para o armazenamento e sincroniza\u00e7\u00e3o de dados em tempo real, enquanto a firestore database foi utilizada para armazenamento de dados. Al\u00e9m disso, o Firebase \u00e9 utilizado para a autentica\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios, garantindo uma camada adicional de seguran\u00e7a com o uso de m\u00e9todos avan\u00e7ados, como o algoritmo HASH nas senhas, protegendo as informa\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios de maneira robusta.</p> <p>Outro ponto chave do projeto \u00e9 a integra\u00e7\u00e3o com a API do Spotify, que permite ao aplicativo oferecer uma experi\u00eancia musical rica e personalizada, acessando o vasto cat\u00e1logo de m\u00fasicas e funcionalidades oferecidas pela plataforma. A integra\u00e7\u00e3o com a API do Spotify \u00e9 fundamental para a proposta do projeto, tornando a m\u00fasica acess\u00edvel de maneira fluida e intuitiva dentro da aplica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/arquiteturaDeSoftware/#4-definicoes-acronimos-e-abreviacoes","title":"4. Defini\u00e7\u00f5es, Acr\u00f4nimos e Abrevia\u00e7\u00f5es","text":"Abrevia\u00e7\u00e3o/Acr\u00f4nimo Defini\u00e7\u00e3o MVC Model-View-Controller: Um padr\u00e3o de projeto arquitetural que separa a aplica\u00e7\u00e3o em tr\u00eas componentes principais: Modelo, Vis\u00e3o e Controlador. GRASP - General Responsibility Assignment Software Patterns Conjunto de padr\u00f5es que oferecem diretrizes para atribui\u00e7\u00e3o de responsabilidades a classes e objetos em design orientado a objetos. GoF - Gang of Four Grupo de quatro autores que publicaram o livro \"Design Patterns: Elements of Reusable Object-Oriented Software\", contendo 23 padr\u00f5es de design essenciais para o desenvolvimento de software. UML - Unified Modeling Language Linguagem de modelagem unificada utilizada para especificar, visualizar, construir e documentar artefatos de sistemas de software. DAS - Documento de Arquitetura de Software Define a organiza\u00e7\u00e3o dos componentes do sistema, descreve sua intera\u00e7\u00e3o e define as diretrizes t\u00e9cnicas e funcionais que guiam o desenvolvimento DER - Diagrama Entidade-Relacionamento Diagrama utilizado para modelar a estrutura l\u00f3gica de um banco de dados, mostrando as entidades e os relacionamentos entre elas."},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/arquiteturaDeSoftware/#5-visao-logica","title":"5. Vis\u00e3o L\u00f3gica","text":"<p>&lt;iframe height=\"600\" width=\"800\" src=\"https://unbarqdsw2024-1.github.io/2024.1_G2_My_Music/ArquiteturaReutilizacao/visao-de-logica</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/arquiteturaDeSoftware/#6-visao-de-processo","title":"6. Vis\u00e3o de Processo","text":"<p>&lt;iframe height=\"600\" width=\"800\" src=\"https://unbarqdsw2024-1.github.io/2024.1_G2_My_Music/ArquiteturaReutilizacao/visao-de-processo</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/arquiteturaDeSoftware/#7-visao-de-implantacao","title":"7. Vis\u00e3o de Implanta\u00e7\u00e3o","text":"<p>&lt;iframe height=\"600\" width=\"800\" src=\"https://unbarqdsw2024-1.github.io/2024.1_G2_My_Music/ArquiteturaReutilizacao/VisaoDeImplantacao</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/arquiteturaDeSoftware/#8-visao-de-implementacao","title":"8. Vis\u00e3o de Implementa\u00e7\u00e3o","text":"<p>&lt;iframe height=\"600\" width=\"800\" src=\"https://unbarqdsw2024-1.github.io/2024.1_G2_My_Music/ArquiteturaReutilizacao/VisaoDeImplementacao</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/arquiteturaDeSoftware/#9-visao-de-dados","title":"9. Vis\u00e3o de Dados","text":"<p>&lt;iframe height=\"600\" width=\"800\" src=\"https://unbarqdsw2024-1.github.io/2024.1_G2_My_Music/ArquiteturaReutilizacao/visaoDados</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/arquiteturaDeSoftware/#10-visao-de-integracao","title":"10. Vis\u00e3o de Integra\u00e7\u00e3o","text":"<p>&lt;iframe height=\"600\" width=\"800\" src=\"https://unbarqdsw2024-1.github.io/2024.1_G2_My_Music/ArquiteturaReutilizacao/visaoIntegracao</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/arquiteturaDeSoftware/#11-tamanho-e-desempenho","title":"11. Tamanho e desempenho","text":"<p>\u00c9 fundamental levar em considera\u00e7\u00e3o as caracter\u00edsticas de dimensionamento do software que afetam a arquitetura e as restri\u00e7\u00f5es de desempenho de destino. Observando todo o projeto, os aspectos e restri\u00e7\u00f5es que podemos incluir, que foram percebidos s\u00e3o:</p> <ul> <li>N\u00famero de usu\u00e1rios: O n\u00famero de usu\u00e1rios que utilizar\u00e3o o aplicativo de streaming de m\u00fasica \u00e9 crucial. O software deve ser dimensionado para lidar com uma grande quantidade de usu\u00e1rios simultaneamente e fornecer uma resposta r\u00e1pida e eficaz.</li> <li>Volume de dados: O aplicativo pode produzir grandes volumes de dados, como playlists, prefer\u00eancias de usu\u00e1rio, e outros metadados relacionados \u00e0 m\u00fasica. O software deve ser projetado para lidar com o armazenamento e a recupera\u00e7\u00e3o desses dados de forma eficiente, garantindo uma boa performance mesmo com o aumento do volume de dados.</li> <li>Requisitos de tempo de resposta: Os usu\u00e1rios esperam uma experi\u00eancia fluida e responsiva ao interagir com o aplicativo. Como resultado, devem ser estabelecidas metas claras para o tempo de resposta do sistema, garantindo que consultas e opera\u00e7\u00f5es sejam executadas de forma r\u00e1pida e eficiente.</li> <li>Escalabilidade: \u00c0 medida que o n\u00famero de usu\u00e1rios e o volume de dados aumentam, \u00e9 necess\u00e1rio considerar a capacidade do sistema de escalar. Para garantir que o sistema possa lidar com o aumento das demandas, a arquitetura deve ser projetada para permitir a adi\u00e7\u00e3o de recursos adicionais, como servidores e capacidade de armazenamento.</li> <li>Integra\u00e7\u00e3o com sistemas existentes: O aplicativo pode precisar se integrar com outros sistemas ou APIs internas da empresa, al\u00e9m de servi\u00e7os de terceiros. Como resultado, a arquitetura deve ser projetada para permitir a integra\u00e7\u00e3o segura e eficiente com esses sistemas, al\u00e9m de garantir uma troca adequada de funcionalidades e dados.</li> </ul> <p>Isso garantir\u00e1 um sistema escal\u00e1vel, eficaz e seguro que atenda \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios e ofere\u00e7a uma experi\u00eancia de usu\u00e1rio de alta qualidade.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/arquiteturaDeSoftware/#12-qualidade","title":"12. Qualidade","text":"<p>Al\u00e9m da funcionalidade do sistema, a arquitetura de software ajuda a fornecer v\u00e1rios recursos, como extensibilidade, confiabilidade e portabilidade. Caracter\u00edsticas como seguran\u00e7a, prote\u00e7\u00e3o e privacidade s\u00e3o essenciais para o sucesso e a qualidade do sistema. A seguir, passamos como cada um desses recursos \u00e9 apoiado pela arquitetura de software:</p> <ul> <li>Extensibilidade: Ao fornecer uma estrutura flex\u00edvel e modular, a arquitetura de software permite que o sistema seja extens\u00edvel. Isso permite a adi\u00e7\u00e3o f\u00e1cil e eficiente de novos recursos, funcionalidades e componentes, sem impactar negativamente o restante do sistema.</li> <li>Confiabilidade: A confiabilidade do sistema depende da arquitetura de software. A arquitetura minimiza os efeitos de falhas em um componente espec\u00edfico, isolando e evitando que se propaguem por todo o sistema, dividindo o sistema em partes independentes e definindo suas intera\u00e7\u00f5es e depend\u00eancias.</li> <li>Portabilidade: A portabilidade do sistema \u00e9 diretamente impactada pela arquitetura de software, pois permite que o sistema funcione em v\u00e1rias plataformas e ambientes. A arquitetura facilita a adapta\u00e7\u00e3o e a migra\u00e7\u00e3o do sistema para v\u00e1rios sistemas operacionais e dispositivos, dividindo as preocupa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas da plataforma em camadas ou componentes separados.</li> <li>Seguran\u00e7a, prote\u00e7\u00e3o e privacidade: A arquitetura de software \u00e9 fundamental para garantir que o sistema seja seguro, protegido e privado. \u00c9 poss\u00edvel implementar mecanismos de seguran\u00e7a como autentica\u00e7\u00e3o, controle de acesso, criptografia de dados, monitoramento e detec\u00e7\u00e3o de intrus\u00f5es ao projetar uma arquitetura que se concentre nessas quest\u00f5es.</li> <li>Desempenho: O desempenho do sistema \u00e9 diretamente afetado pela arquitetura de software. A arquitetura pode maximizar o desempenho do sistema, reduzir os gargalos e maximizar a efici\u00eancia dos processos, definindo corretamente as intera\u00e7\u00f5es entre os componentes e administrando os recursos de forma eficaz.</li> </ul> <p>Em resumo, o desenvolvimento de um sistema robusto, confi\u00e1vel, seguro e com bom desempenho depende da arquitetura de software. Ela fornece a base para a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos al\u00e9m de seus pr\u00f3prios recursos, como extens\u00e3o, confiabilidade, portabilidade e garantia de seguran\u00e7a, prote\u00e7\u00e3o e privacidade.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/arquiteturaDeSoftware/#13-bibliografia","title":"13. Bibliografia","text":""},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/arquiteturaDeSoftware/#131-bibliografria","title":"13.1 Bibliografria","text":"<ol> <li>Conceito: Vis\u00e3o L\u00f3gica. Dispon\u00edvel em: https://www.cin.ufpe.br/~gta/rup-vc/core.base_rup/guidances/concepts/logical_view_C135365E.html. Acesso em: 14 ago. 2024.</li> <li>Documento de Arquitetura de Software. Dispon\u00edvel em: https://unbarqdsw2023-1.github.io/2023.1_G5_ProjetoRiHappy/#/4.arquiteturareutilizacao/padroes/padroesarquiteturais. Acesso em: 13 ago. 2024.</li> <li>Esquemas de vis\u00f5es. Ufpr.Br. Acessado em 12 de agosto de 2024. Dispon\u00edvel em: https://www.inf.ufpr.br/silvia/ES/projeto/aulas/aula18.pdf.</li> <li>UFPE. (2024). Implementation View. Recuperado de https://www.cin.ufpe.br/~gta/rup-vc/core.base_rup/guidances/concepts/implementation_view_E373E3B6.html. Acesso em: agosto 2024.</li> <li>The Unified Modeling Language Org. Activity Diagrams, 2011. Dispon\u00edvel em: https://www.uml-diagrams.org/activity-diagrams.html. Acesso em: 12 de agosto 2024.</li> <li>MyMusic. 1.1.4 Prot\u00f3tipo, 2024. Dispon\u00edvel em: https://unbarqdsw2024-1.github.io/2024.1_G2_My_Music/Base/prototipo/. Acesso em: 11 de agosto 2024.</li> <li>AULA - ARQUITETURA &amp; DAS \u2013 PARTE II. Serrano, Milene. Dispon\u00edvel em: Aprender3. Acesso em: 11 agosto 2024.</li> <li>Documento de arquitetura de Software. Dispon\u00edvel em: https://unbarqdsw2023-1.github.io/2023.1_G3_ProjetoMercadoLivre/#/ArquiteturaReutilizacao/DocumentoArquiteturaSoftware. Acesso em: 14 ago. 2024.</li> <li>Documento de arquitetura de Software: Exemplo e estrutura: Dispon\u00edvel em: https://awari.com.br/documento-de-arquitetura-de-software-exemplo-e-estrutura-para-a-documentacao-adequada/. Acesso em: 16 agosto 2024.</li> </ol>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/arquiteturaDeSoftware/#132-referencias-bibliograficas","title":"13.2 Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li> <p>Documento de Arquitetura de Software. Dispon\u00edvel em: https://unbarqdsw2023-1.github.io/2023.1_G5_ProjetoRiHappy/#/4.arquiteturareutilizacao/padroes/padroesarquiteturais. Acesso em: 12 ago. 2024. [1]</p> </li> <li> <p>Spotfy Web API.. Dispon\u00edvel em: https://developer.spotify.com/documentation/web-api. Acesso em: 14 ago. 2024. [2]</p> </li> </ol>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/arquiteturaDeSoftware/#14-historico-de-versao","title":"14. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 12/08/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento e adi\u00e7\u00e3o de todas as vis\u00f5es. Henrique Hida Luis Miranda, [Link da revis\u00e3o)[https://github.com/UnBArqDsw2024-1/2024.1_G2_My_Music/pull/116] <code>1.1</code> 14/08/2024 Update de corre\u00e7\u00f5es e mudan\u00e7a na ordem dos t\u00f3picos Henrique Hida Luis Miranda, [Link da revis\u00e3o)[https://github.com/UnBArqDsw2024-1/2024.1_G2_My_Music/pull/116]"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/estiloEPadroesArquiteturais/","title":"estiloEPadroesArquiteturais","text":"<p>Entrega M\u00ednina:  Especifica\u00e7\u00e3o de 2 Vis\u00f5es do DAS (ESCOPO: necessariamente a L\u00f3gica, e mais uma (Processo; Implementa\u00e7\u00e3o; Implanta\u00e7\u00e3o ou Dados)).</p> <p>OBS: A Vis\u00e3o de Caso de Uso, por ser uma vis\u00e3o j\u00e1 conhecida por voc\u00eas em outras disciplinas, n\u00e3o faz parte do escopo. Mas, pode ser explorada caso queiram.</p> <p>Apresenta\u00e7\u00e3o (em sala) explicando o Documento de Arquitetura (DAS), com: (i) rastro claro aos membros participantes (MOSTRAR QUADRO DE PARTICIPA\u00c7\u00d5ES &amp; COMMITS); (ii) justificativas &amp; senso cr\u00edtico sobre esse artefato, em especial detalhando particularidades sobre estilos e padr\u00f5es arquiteturais idealizados para a aplica\u00e7\u00e3o; (iii) breve apresenta\u00e7\u00e3o das vis\u00f5es do DAS no escopo da aplica\u00e7\u00e3o, e (iv) coment\u00e1rios gerais sobre o trabalho em equipe. Tempo da Apresenta\u00e7\u00e3o: +/- 8min. Recomenda\u00e7\u00e3o: Apresentar diretamente via Wiki ou GitPages do Projeto. Baixar os conte\u00fados com anteced\u00eancia, evitando problemas de internet no momento de exposi\u00e7\u00e3o nas Din\u00e2micas de Avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>A Wiki ou GitPages do Projeto deve conter um t\u00f3pico dedicado ao M\u00f3dulo Estilos e Padr\u00f5es Arquiteturais, com Especifica\u00e7\u00e3o das Vis\u00f5es do DAS, hist\u00f3rico de vers\u00f5es, refer\u00eancias, e demais detalhamentos gerados pela equipe nesse escopo.</p> <p>Demais orienta\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis nas Diretrizes (vide Moodle).</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/participacoesArqReutilizacao/","title":"4.3. Participa\u00e7\u00f5es - Arquitetura &amp; Reutiliza\u00e7\u00e3o de Software","text":"<p>Este documento cont\u00e9m um breve relato das participa\u00e7\u00f5es e contribui\u00e7\u00f5es dos membros da equipe na entrega de Padr\u00f5es de Projeto. Al\u00e9m deste documento, pode-se encontrar as contribui\u00e7\u00f5es de cada membro pelas issues do projeto e pelos pull requests no Github.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/participacoesArqReutilizacao/#arquitetura-de-software","title":"Arquitetura de Software","text":"Nome do Membro Contribui\u00e7\u00e3o - Foco 2 Signific\u00e2ncia da Contribui\u00e7\u00e3o para o Projeto (Excelente/Boa/Regular/Ruim/Nula) Ana Lu\u00edza Contribuiu no desenvolvimento da documenta\u00e7\u00e3o da Vis\u00e3o de Processo Boa Carlos Eduardo Contribuiu no desenvolvimento da documenta\u00e7\u00e3o da Vis\u00e3o de L\u00f3gica e Vis\u00e3o de Casos de Uso, e na revis\u00e3o da Vis\u00e3o de Dados e Vis\u00e3o de Processo Excelente Carlos Godoy Contribuiu no desenvolvimento da documenta\u00e7\u00e3o da Vis\u00e3o de Casos de Uso Regular Henrique Hida Contribuiu no desenvolvimento da documenta\u00e7\u00e3o da Vis\u00e3o Arquitetural Geral Boa Jo\u00e3o Maior Contribuiu no desenvolvimento da documenta\u00e7\u00e3o da Vis\u00e3o de Dados Boa Israel Thalles Contribuiu no desenvolvimento da documenta\u00e7\u00e3o da Vis\u00e3o de L\u00f3gica Excelente Luiz Pettengill Nula Luis Miranda Contribuiu no desenvolvimento da documenta\u00e7\u00e3o da Vis\u00e3o de Implementa\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o da Vis\u00e3o de Dados e Vis\u00e3o de Geral Excelente Lim\u00edrio Guimar\u00e3es Contribuiu no desenvolvimento da documenta\u00e7\u00e3o da Vis\u00e3o de Implementa\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o da Vis\u00e3o de Dados e Vis\u00e3o de Caso de Uso Excelente Lucas Vilela Contribuiu no desenvolvimento da documenta\u00e7\u00e3o da Vis\u00e3o de Implanta\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o da Vis\u00e3o de Implanta\u00e7\u00e3o e Vis\u00e3o de Implementa\u00e7\u00e3o Excelente Milena Baruc Contribuiu no desenvolvimento da documenta\u00e7\u00e3o da Vis\u00e3o de Implanta\u00e7\u00e3o Boa Rafael Xavier Contribuiu no desenvolvimento da documenta\u00e7\u00e3o da Vis\u00e3o de Processo Boa Vin\u00edcius Mendes Contribuiu no desenvolvimento da documenta\u00e7\u00e3o da Vis\u00e3o de Implanta\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o da Vis\u00e3o de L\u00f3gica e Vis\u00e3o de Processo Excelente <p>Tabela 1: Participa\u00e7\u00f5es de cada membro no Padr\u00e3o GoF Criacional. (Fonte: Autores, 2024)</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/participacoesArqReutilizacao/#reutilizacao-de-software","title":"Reutiliza\u00e7\u00e3o de Software","text":"Nome do Membro Contribui\u00e7\u00e3o - Foco 2 Signific\u00e2ncia da Contribui\u00e7\u00e3o para o Projeto (Excelente/Boa/Regular/Ruim/Nula) Ana Lu\u00edza Boa Carlos Eduardo Nula Carlos Godoy Ruim Henrique Hida Nula Jo\u00e3o Maior Ruim Israel Thalles Boa Luiz Pettengill Nula Luis Miranda Excelente Lim\u00edrio Guimar\u00e3es Excelente Lucas Vilela Excelente Milena Baruc Boa Rafael Xavier Boa Vin\u00edcius Mendes Excelente <p>Tabela 2: Participa\u00e7\u00f5es de cada membro no Padr\u00e3o GoF Comportamental. (Fonte: Autores, 2024)</p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 24/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento Vin\u00edcius Mendes Luis Miranda"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/reutilizacao/","title":"Reutiliza\u00e7\u00e3o de Software","text":""},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/reutilizacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este artefato tem como objetivo fornecer uma vis\u00e3o detalhada sobre as reutiliza\u00e7\u00f5es implementadas no software MyMusic. Nele, s\u00e3o abordadas reutiliza\u00e7\u00f5es aplic\u00e1veis em diferentes n\u00edveis, incluindo o n\u00edvel de projeto, onde s\u00e3o adotadas boas pr\u00e1ticas e padr\u00f5es de projeto amplamente estabelecidos, testados e comuns a diversos cen\u00e1rios. Al\u00e9m disso, o documento foca na reutiliza\u00e7\u00e3o em n\u00edveis de c\u00f3digo, componentes e bibliotecas, oferecendo uma perspectiva abrangente tanto para o Front-end quanto para o Back-end.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/reutilizacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a elabora\u00e7\u00e3o deste documento, foram analisados os artefatos relacionados aos Padr\u00f5es de Projeto GoF implementados no projeto, assim como as documenta\u00e7\u00f5es oficiais do Flutter e do Dart. Al\u00e9m disso, foi realizado um estudo aprofundado do c\u00f3digo implementado. Com base nos conceitos aprendidos nas aulas da disciplina de Arquitetura e Desenho de Software, foi proposta uma descri\u00e7\u00e3o detalhada das caracter\u00edsticas de reutiliza\u00e7\u00e3o aplicadas ao Front-end e Back-end, incluindo o uso de bibliotecas e frameworks.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/reutilizacao/#reutilizacoes-no-front-end","title":"Reutiliza\u00e7\u00f5es no Front-end","text":"<p>Para compor o front-end do projeto, utilizamos Dart e Flutter. O Dart \u00e9 uma linguagem otimizada para o desenvolvimento de aplicativos r\u00e1pidos em qualquer plataforma, sendo especialmente projetada para o desenvolvimento de clientes. Ele prioriza tanto a experi\u00eancia de desenvolvimento, com recursos como o recarregamento r\u00e1pido de estado (hot reload), quanto a produ\u00e7\u00e3o de alta qualidade em diversas plataformas, como web, mobile e desktop. Al\u00e9m disso, Dart \u00e9 a base do Flutter, fornecendo a linguagem e os runtimes que impulsionam os aplicativos Flutter, al\u00e9m de suportar tarefas essenciais de desenvolvimento, como formata\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e testes de c\u00f3digo.</p> <p>O Flutter \u00e9 um framework de UI desenvolvido pelo Google, que oferece uma ampla gama de widgets prontos e personaliz\u00e1veis para a constru\u00e7\u00e3o de interfaces de usu\u00e1rio. Diferente de um \"framework caixa preta\", Flutter \u00e9 um sistema de c\u00f3digo aberto e transparente, permitindo aos desenvolvedores examinar, modificar e contribuir para sua implementa\u00e7\u00e3o. Ele oferece uma estrutura clara para a cria\u00e7\u00e3o de interfaces, possibilitando a reutiliza\u00e7\u00e3o eficiente de widgets e componentes.</p> <p>No desenvolvimento de aplicativos com Flutter, a reutiliza\u00e7\u00e3o de widgets \u00e9 uma pr\u00e1tica fundamental que contribui significativamente para a efici\u00eancia e a consist\u00eancia do projeto. Flutter permite a cria\u00e7\u00e3o de widgets reutiliz\u00e1veis que encapsulam funcionalidades espec\u00edficas e podem ser utilizados em diferentes partes do aplicativo. Essa reutiliza\u00e7\u00e3o se manifesta de v\u00e1rias maneiras:</p> <p>O Flutter fornece uma ampla gama de widgets b\u00e1sicos, como <code>Container</code>, <code>Row</code>, <code>Column</code>, <code>Stack</code>, e <code>ListView</code>, que s\u00e3o blocos de constru\u00e7\u00e3o fundamentais para a cria\u00e7\u00e3o de layouts. Esses widgets encapsulam a l\u00f3gica e a apresenta\u00e7\u00e3o necess\u00e1rias para criar interfaces, permitindo que sejam reutilizados em diferentes partes do aplicativo. Al\u00e9m disso, widgets de intera\u00e7\u00e3o como <code>ElevatedButton</code> e <code>TextButton</code> oferecem comportamentos comuns que podem ser aplicados em diversas se\u00e7\u00f5es do app, assegurando uma experi\u00eancia de usu\u00e1rio consistente.</p> <p>A Figura 1 apresenta um exemplo de reutiliza\u00e7\u00e3o da classe <code>FeedPage</code>, que estende <code>StatefulWidget</code>:</p> <p> <p>Figura 1 - Trecho de c\u00f3digo FeedPage  Autores: Lim\u00edrio Guimar\u00e3es </p> <p>Nesta implementa\u00e7\u00e3o, a classe <code>FeedPage</code> \u00e9 um exemplo de como o Flutter permite a cria\u00e7\u00e3o de widgets personalizados que encapsulam uma l\u00f3gica espec\u00edfica e podem ser reutilizados em diferentes contextos dentro do aplicativo. Ao estender <code>StatefulWidget</code>, a <code>FeedPage</code> permite que seu estado seja gerenciado e atualizado de forma independente, promovendo a reutiliza\u00e7\u00e3o do widget com diferentes estados e comportamentos conforme necess\u00e1rio. Este padr\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 contribui para a modularidade do c\u00f3digo, mas tamb\u00e9m facilita a manuten\u00e7\u00e3o e a escalabilidade da aplica\u00e7\u00e3o.</p> <p>No desenvolvimento de aplicativos com Flutter, como j\u00e1 citado, a reutiliza\u00e7\u00e3o de widgets e componentes \u00e9 essencial para manter a consist\u00eancia e efici\u00eancia no c\u00f3digo. A Figura 2 ilustra um exemplo de reutiliza\u00e7\u00e3o na classe <code>_FeedPageState</code>, que estende <code>State&lt;FeedPage&gt;</code>:</p> <p> <p>Figura 1 - Trecho de c\u00f3digo _FeedPageState  Autores: Lim\u00edrio Guimar\u00e3es </p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/reutilizacao/#explicacao-das-reutilizacoes-no-trecho-apresentado","title":"Explica\u00e7\u00e3o das Reutiliza\u00e7\u00f5es no Trecho Apresentado","text":"<p>A seguir, detalhamos a reutiliza\u00e7\u00e3o no c\u00f3digo apresentado:</p> <ol> <li><code>Scaffold</code>:</li> <li> <p>O widget <code>Scaffold</code> \u00e9 um dos blocos de constru\u00e7\u00e3o fundamentais no Flutter, fornecendo uma estrutura de layout padr\u00e3o para a aplica\u00e7\u00e3o. Ele inclui \u00e1reas predefinidas para elementos como <code>appBar</code>, <code>drawer</code>, e <code>body</code>. O uso do <code>Scaffold</code> permite que voc\u00ea defina a estrutura b\u00e1sica de uma p\u00e1gina uma \u00fanica vez e a reutilize em diferentes se\u00e7\u00f5es do aplicativo com personaliza\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, facilitando a consist\u00eancia e a organiza\u00e7\u00e3o do layout.</p> </li> <li> <p><code>feedProfileAppBar()</code>:</p> </li> <li> <p>A fun\u00e7\u00e3o <code>feedProfileAppBar()</code> retorna um widget <code>AppBar</code> personalizado. Ao encapsular a cria\u00e7\u00e3o do <code>AppBar</code> em uma fun\u00e7\u00e3o, garantimos que o mesmo estilo e comportamento possam ser aplicados em v\u00e1rias p\u00e1ginas do aplicativo. Essa pr\u00e1tica n\u00e3o apenas promove a reutiliza\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m assegura uma interface de usu\u00e1rio uniforme, simplificando a manuten\u00e7\u00e3o e futuras altera\u00e7\u00f5es no design do <code>AppBar</code>.</p> </li> <li> <p><code>ProfileDrawer</code>:</p> </li> <li> <p>O widget <code>ProfileDrawer</code> \u00e9 utilizado como o menu lateral (<code>drawer</code>) no <code>Scaffold</code>. A reutiliza\u00e7\u00e3o desse drawer personalizado permite que a navega\u00e7\u00e3o entre diferentes partes do aplicativo seja consistente. Como o <code>ProfileDrawer</code> \u00e9 um componente reutiliz\u00e1vel, ele pode ser facilmente mantido e atualizado, garantindo que mudan\u00e7as na navega\u00e7\u00e3o sejam aplicadas de forma uniforme em todas as p\u00e1ginas onde o drawer \u00e9 utilizado.</p> </li> <li> <p>Widgets Personalizados no <code>body</code>:</p> </li> <li><code>FeedMusicGrid()</code>, <code>NewMusicRelease()</code>, e <code>FeedHorizontalScrollComponent</code> s\u00e3o exemplos de widgets personalizados que s\u00e3o reutilizados no corpo da p\u00e1gina. Cada um desses widgets encapsula uma funcionalidade espec\u00edfica:<ul> <li><code>FeedMusicGrid</code> \u00e9 respons\u00e1vel por exibir uma grade de m\u00fasicas, proporcionando uma visualiza\u00e7\u00e3o organizada do conte\u00fado musical.</li> <li><code>NewMusicRelease</code> apresenta novos lan\u00e7amentos de m\u00fasica, oferecendo uma se\u00e7\u00e3o dedicada \u00e0s novidades.</li> <li><code>FeedHorizontalScrollComponent</code> permite a exibi\u00e7\u00e3o de listas horizontais, como \u00e1lbuns populares e m\u00fasicas recentemente tocadas. A reutiliza\u00e7\u00e3o desse widget com diferentes t\u00edtulos exemplifica como componentes personalizados podem ser configurados para diferentes contextos e reaproveitados em v\u00e1rias partes da interface.</li> </ul> </li> </ol> <p>Essas pr\u00e1ticas de reutiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 promovem a modularidade do c\u00f3digo, mas tamb\u00e9m facilitam a manuten\u00e7\u00e3o e a escalabilidade do aplicativo. Para ilustrar a reutiliza\u00e7\u00e3o no front-end, apresentamos trechos do arquivo <code>feed_page.dart</code>, que \u00e9 respons\u00e1vel pela cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de feed do aplicativo. Vale ressaltar que todas as outras p\u00e1ginas do aplicativo seguem um padr\u00e3o similar de cria\u00e7\u00e3o e reutiliza\u00e7\u00e3o de componentes, garantindo consist\u00eancia e efici\u00eancia em toda a aplica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/reutilizacao/#reutilizacoes-no-back-end","title":"Reutiliza\u00e7\u00f5es no Back-end","text":"<p>Para compor o Back-end do projeto est\u00e1 sendo utilizado Dart e Flutter, como foi explicado anteriormente. Assim sendo, tamb\u00e9m utilizamos uma API, para que pudessemos integrar o acesso dos dados musicais do Spotify\u00b9 no nosso App. Para que pudessemos implementar a API no projeto, foi utilizado uma biblioteca Dart para interface com a API do Spotify.</p> <p>Durante a implementa\u00e7\u00e3o da API, foram utilizadas algumas fun\u00e7\u00f5es, fazendo o processo de reutiliza\u00e7\u00e3o durante o c\u00f3digo.</p> <ol> <li><code>setState</code>: \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o fundamental no Flutter usada para atualizar a interface do usu\u00e1rio (UI) em resposta a mudan\u00e7as no estado interno de um widget. Quando voc\u00ea chama setState(), o Flutter sabe que algo mudou, e ent\u00e3o ele repinta o widget com o novo estado. Exemplo:</li> </ol> <pre><code>   for (var album in newReleases.items!) {\nif (album != Null) {\nsetState(() {\nmusicRelease = Music(\nname: album.name!,\n            id: album.id!,\n            artist: album.artists!.first.name!,\n            imageUrl: album.images!.first.url!,\n          );\n});\n}\n}\n</code></pre> <ol> <li><code>final</code>: \u00e9 usada para declarar uma vari\u00e1vel cujo valor n\u00e3o pode ser alterado depois de ser inicializado. Ou seja, uma vez que uma vari\u00e1vel final recebe um valor, esse valor n\u00e3o pode ser modificado durante a execu\u00e7\u00e3o do programa. Exemplo:</li> </ol> <pre><code>class Music {\nfinal String? name;\nfinal String? id;\nfinal String? artist;\nfinal String? imageUrl;\n\nMusic({this.name, this.id, this.artist, this.imageUrl});\n}\n</code></pre>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/reutilizacao/#hots-pots-e-frozen-spots","title":"Hots-pots e Frozen-spots","text":""},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/reutilizacao/#hot-spots","title":"Hot-spots","text":"<p>No contexto do desenvolvimento de software e especialmente em sistemas de alto desempenho, hot-spots referem-se \u00e0s \u00e1reas do c\u00f3digo ou do sistema que experimentam uma carga significativa de processamento ou acesso. Identificar esses pontos cr\u00edticos \u00e9 fundamental para otimizar o desempenho e a efici\u00eancia do sistema. No projeto MyMusic, alguns exemplos de hot-spots podem incluir:</p> <ol> <li> <p>Pontos de Acesso a Dados: As fun\u00e7\u00f5es que fazem chamadas frequentes para a API do Spotify s\u00e3o exemplos de hot-spots. Essas fun\u00e7\u00f5es devem ser otimizadas para garantir que o acesso \u00e0 API n\u00e3o se torne um gargalo. O uso de t\u00e9cnicas como cache e otimiza\u00e7\u00e3o das chamadas API pode melhorar a performance.</p> </li> <li> <p>Componentes de UI Din\u00e2micos: Widgets que realizam c\u00e1lculos pesados ou atualiza\u00e7\u00f5es frequentes, como as listas de m\u00fasicas e os feeds de lan\u00e7amentos, podem se tornar hot-spots. Esses componentes precisam ser projetados para minimizar a quantidade de trabalho realizado durante a constru\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o da interface.</p> </li> <li> <p>Fun\u00e7\u00f5es de Processamento: Fun\u00e7\u00f5es que processam grandes volumes de dados, como a manipula\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de listas de m\u00fasicas, s\u00e3o \u00e1reas cr\u00edticas que devem ser otimizadas para evitar lentid\u00e3o no sistema.</p> </li> </ol>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/reutilizacao/#frozen-spots","title":"Frozen-spots","text":"<p>Frozen-spots referem-se \u00e0s \u00e1reas do c\u00f3digo ou do sistema que s\u00e3o est\u00e1veis e raramente alteradas. Essas \u00e1reas, embora menos cr\u00edticas para a performance imediata, s\u00e3o importantes para a manuten\u00e7\u00e3o e confiabilidade do sistema. No projeto MyMusic, exemplos de frozen-spots incluem:</p> <ol> <li> <p>Defini\u00e7\u00f5es de Dados Est\u00e1ticas: Classes e estruturas de dados que s\u00e3o invari\u00e1veis ao longo do tempo, como a defini\u00e7\u00e3o da classe Music, s\u00e3o exemplos de frozen-spots. Essas estruturas s\u00e3o essenciais para a representa\u00e7\u00e3o de dados e devem ser projetadas para serem robustas e imut\u00e1veis.</p> </li> <li> <p>Configura\u00e7\u00f5es de Frameworks: Configura\u00e7\u00f5es e defini\u00e7\u00f5es de bibliotecas de terceiros, como o uso do Flutter e do Dart, s\u00e3o \u00e1reas est\u00e1veis que n\u00e3o mudam frequentemente. Garantir a estabilidade dessas configura\u00e7\u00f5es \u00e9 crucial para a integridade e continuidade do projeto.</p> </li> <li> <p>Componentes de Interface Consistentes: Widgets e componentes que fornecem uma apar\u00eancia e comportamento consistentes em todo o aplicativo, como o ProfileDrawer, s\u00e3o frozen-spots. Essas partes do c\u00f3digo raramente mudam, e sua estabilidade ajuda a manter a consist\u00eancia da interface do usu\u00e1rio.</p> </li> </ol>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/reutilizacao/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>O projeto MyMusic exemplifica a import\u00e2ncia da reutiliza\u00e7\u00e3o eficaz tanto no Front-end quanto no Back-end para criar uma aplica\u00e7\u00e3o escal\u00e1vel e eficiente. A utiliza\u00e7\u00e3o de Dart e Flutter para o desenvolvimento Front-end permite a cria\u00e7\u00e3o de widgets reutiliz\u00e1veis, promovendo a consist\u00eancia e facilitando a manuten\u00e7\u00e3o. No Back-end, a integra\u00e7\u00e3o com a API do Spotify e o uso de pr\u00e1ticas como setState e final asseguram que o sistema se mantenha eficiente e bem estruturado.</p> <p>A identifica\u00e7\u00e3o de hot-spots e frozen-spots \u00e9 crucial para a otimiza\u00e7\u00e3o e estabilidade do sistema. Hot-spots, como pontos de acesso a dados e componentes de UI din\u00e2micos, precisam ser cuidadosamente monitorados e otimizados. Por outro lado, frozen-spots, como defini\u00e7\u00f5es de dados est\u00e1ticos e configura\u00e7\u00f5es de frameworks, devem ser mantidos est\u00e1veis para garantir a continuidade e integridade do projeto.</p> <p>A combina\u00e7\u00e3o dessas pr\u00e1ticas de reutiliza\u00e7\u00e3o e otimiza\u00e7\u00e3o resulta em um sistema robusto e eficiente, capaz de atender \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios e adaptar-se a novas demandas com facilidade.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/reutilizacao/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliografica","text":"<p>\u00b9 Spotify. Spotify. Dispon\u00edvel em: https://www.spotify.com. Acesso em: 14 ago. 2024.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/reutilizacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SERRANO, Milene. Arquitetura e Desenho de Software - Aula REUTILIZA\u00c7\u00c3O &amp; FRAMEWORK 1\u00ba/2022. Material apresentado para a disciplina de Arquitetura e Desenho de Software no curso de Engenharia de Software da UnB, FGA. Dart overview. Dart.dev. Acessado em 12 de agosto de 2024. Dispon\u00edvel em: https://dart.dev/overview ANDREY, F\u00e1bio; DE CASTRO, Andrey. Padr\u00f5es e Frameworks de Arquitetura de Software. 2024. Dispon\u00edvel em: https://www.inf.ufpr.br/andrey/ci163/PadroesFrameworksAl.pdf. Acesso em: 14 ago. 2024.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/reutilizacao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisor 1.0 12/08/2024 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Lim\u00edrio Guimar\u00e3es e Milena Baruc Ana Luiza, Link da revis\u00e3o 2.0 14/08/2024 Corre\u00e7\u00f5es do Documento Milena Baruc Lim\u00edrio Guimar\u00e3es"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/reutilizacaoDeSoftware/","title":"reutilizacaoDeSoftware","text":"<p>Entrega M\u00ednima:   Exemplo de Reutiliza\u00e7\u00e3o, evidenciando parte conceitual e c\u00f3digo.</p> <p>Apresenta\u00e7\u00e3o (em sala) conferindo reflex\u00f5es sobre reutiliza\u00e7\u00e3o de software no escopo da aplica\u00e7\u00e3o, com: (i) rastro claro aos membros participantes (MOSTRAR QUADRO DE PARTICIPA\u00c7\u00d5ES &amp; COMMIITS); (ii) justificativas &amp; senso cr\u00edtico sobre reutiliza\u00e7\u00e3o de software; (iii) breve an\u00e1lise do exemplo (parte conceitual &amp; c\u00f3digo) no escopo da aplica\u00e7\u00e3o, e (iv) coment\u00e1rios gerais sobre o trabalho em equipe. Tempo da Apresenta\u00e7\u00e3o: +/- 7min. Recomenda\u00e7\u00e3o: Apresentar diretamente via Wiki ou GitPages do Projeto. Baixar os conte\u00fados com anteced\u00eancia, evitando problemas de internet no momento de exposi\u00e7\u00e3o nas Din\u00e2micas de Avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>A Wiki ou GitPages do Projeto deve conter um t\u00f3pico dedicado ao M\u00f3dulo Reutiliza\u00e7\u00e3o de Software, com exemplo de reutiliza\u00e7\u00e3o de software (parte conceitual &amp; c\u00f3digo), hist\u00f3rico de vers\u00f5es, refer\u00eancias, e demais detalhamentos gerados pela equipe nesse escopo.</p> <p>Demais orienta\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis nas Diretrizes (vide Moodle).</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-casos-de-uso/","title":"Vis\u00e3o de Casos de Uso","text":""},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-casos-de-uso/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os casos de uso descrevem como os diferentes usu\u00e1rios interagem com o nosso sistema, detalhando os principais cen\u00e1rios de uso e as funcionalidades do sistema. Ela define os atores envolvidos, seus objetivos e como o sistema responde a esses objetivos, fornecendo uma compreens\u00e3o clara dos requisitos funcionais do sistema. Atrav\u00e9s da modelagem de casos de uso, identificamos e documentamos os processos essenciais que o sistema deve suportar, garantindo que todas as necessidades dos usu\u00e1rios sejam atendidas de maneira eficiente e eficaz.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-casos-de-uso/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Ap\u00f3s uma reuni\u00e3o com todos os membros da equipe, decidiu-se pela documenta\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o de casos de uso, com Carlos Eduardo Mendes de Mesquita e Carlos Godoy liderando essa iniciativa. A metodologia adotada envolveu a realiza\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas do uso do aplicativo, cujos cen\u00e1rios foram discutidos em reuni\u00f5es via Google Meet. Esses casos de uso foram documentados em diagramas detalhados utilizando a ferramenta \u00b9Lucidchart, com base em exemplos pr\u00e1ticos fornecidos pelo site, assegurando a inclus\u00e3o de todos os cen\u00e1rios relevantes para o sistema.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-casos-de-uso/#casos-de-uso","title":"Casos de uso","text":"<p>Em um diagrama de casos de uso, os atores s\u00e3o representados como bonecos palitos e os casos de uso que podem ser executados s\u00e3o representados em formato oval na dire\u00e7\u00e3o horizontal, como mostrado na figura 1, que \u00e9 o diagrama de casos de uso elaborado para essa entrega. </p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-casos-de-uso/#levantamento-dos-casos-de-uso","title":"Levantamento dos casos de uso","text":"<p>No levantamento de casos de uso, al\u00e9m das reuni\u00f5es mencionadas anteriormente, utilizamos os documentos de levantamento de requisitos como base para a realiza\u00e7\u00e3o das simula\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas do uso do aplicativo. Esses documentos (Requisitos levantados por Brainstorming, Requisitos elicitados por entrevista e Defini\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio) forneceram informa\u00e7\u00f5es cruciais para identificar os principais cen\u00e1rios de intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o sistema. A partir dessas simula\u00e7\u00f5es, discutimos e refinamos os casos de uso, assegurando que todos os requisitos fossem contemplados de forma abrangente. </p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-casos-de-uso/#tabela-de-casos-de-uso","title":"Tabela de Casos de Uso","text":""},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-casos-de-uso/#atores","title":"Atores","text":"N\u00famero Ator Descri\u00e7\u00e3o 1 Ouvinte Usu\u00e1rio ouvite de m\u00fasicas no My Music 2 Servidor Servidor do My Music <p>Fonte: Carlos Nacimento e Carlos Mesquita</p> <p>A aplica\u00e7\u00e3o foi definida como possuindo apenas dois atores que interagem como a mesma, o usu\u00e1rio, registrado como ouvinte, e o aplicativo, registrado como servidor. </p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-casos-de-uso/#casos-de-uso_1","title":"Casos de uso","text":"C\u00f3digo Descri\u00e7\u00e3o US01 Cadastra no aplicativo US02 Realiza Login no aplicativo US03 Recupera senha de usu\u00e1rio US04 Pesquisa uma m\u00fasica US05 Toca uma m\u00fasica US06 Pula uma m\u00fasica US07 Cria uma playlist US08 Salvar m\u00fasica em Playlist US09 Compartilhar m\u00fasica <p>Fonte: Carlos Nacimento e Carlos Mesquita</p> <p>A tabela acima representa os casos de uso implementados no diagrama, decididos como os mais importantes de serem documentados por abrangerem completamente o uso do aplicativo pelo usu\u00e1rio, que no momento se resume ao ouvinte, o diagrama pode ser encontrado na figura 1 abaixo.  Como explicado na refer\u00eancia utilizada para a cria\u00e7\u00e3o dos casos de uso, em boa parte das documenta\u00e7\u00f5es em que \u00e9 utilizado, os casos de uso tamb\u00e9m s\u00e3o descritos e forma textual, o que ser\u00e1 feito nesta parte do documento.</p> <p>\"US\" \u00e9 apenas uma unidade definida por n\u00f3s para enumerar os casos de uso.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-casos-de-uso/#us01-cadastra-no-aplicativo","title":"US01 - Cadastra no aplicativo","text":"<p>Esse caso de uso se refere ao primeiro uso da aplica\u00e7\u00e3o pelos atores, \u00e9 nele em que o login ser\u00e1 criado e salvo para futuras utiliza\u00e7\u00f5es do aplicativo.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-casos-de-uso/#us02-realiza-login-no-aplicativo","title":"US02 - Realiza Login no aplicativo","text":"<p>\u00c9 um caso de uso an\u00e1logo ao US01, mas entra em vigor logo ap\u00f3s a execu\u00e7\u00e3o do mesmo, se tornando o uso mais comum do aplicativo, pois sem logar, o usu\u00e1rio n\u00e3o ter\u00e1 acesso \u00e0s m\u00fasicas salvas por ele.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-casos-de-uso/#us03-recupera-senha-de-usuario","title":"US03 - Recupera senha de usu\u00e1rio","text":"<p>\u00c9 um caso de uso mais nichado, por\u00e9m com grande utilidade em qualquer aplica\u00e7\u00e3o, permitindo que o usu\u00e1rio recupere o acesso a sua conta.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-casos-de-uso/#us04-pesquisa-uma-musica","title":"US04 - Pesquisa uma m\u00fasica","text":"<p>\u00c9 por meio deste US que os usu\u00e1rios podem encontrar e salvar m\u00fasicas para escutar, juntar em playlists e compartilhar com outros usu\u00e1rios e n\u00e3o usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-casos-de-uso/#us05-toca-uma-musica","title":"US05 - Toca uma m\u00fasica","text":"<p>\u00c9 acionado quando o usu\u00e1rio decide reproduzir uma m\u00fasica salva ou n\u00e3o pelo aplicativo.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-casos-de-uso/#us06-pula-uma-musica","title":"US06 - Pula uma m\u00fasica","text":"<p>\u00c9 aplicado quando o usu\u00e1rio opta por pular uma m\u00fasica recomendada ou de alguma playlist compartilhada ou criada pelo mesmo.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-casos-de-uso/#us07-cria-uma-playlist","title":"US07 - Cria uma playlist","text":"<p>Acionado quando uma playlist \u00e9 criada por um usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-casos-de-uso/#us08-salvar-musica-em-playlist","title":"US08 - Salvar m\u00fasica em playlist","text":"<p>Acionado quando se opta por salvar uma m\u00fasica em alguma playlist, seja a principal ou nova.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-casos-de-uso/#us09-compartilhar-musica","title":"US09 - Compartilhar m\u00fasica","text":"<p>Acionado quando o usu\u00e1rio quer compartilhar uma m\u00fasica do aplicativo com outro usu\u00e1rio ou n\u00e3o usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-casos-de-uso/#diagrama-de-casos-de-uso","title":"Diagrama de casos de uso","text":"<p> Figura 1: Diagrama de casos de uso(Fonte: Carlos Nascimento e Carlos Mesquita,2024)</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-casos-de-uso/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>\u00b9Lucidchart. Ferramenta de cria\u00e7\u00e3o de diagramas online. Dispon\u00edvel em: https://lucid.app/</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-casos-de-uso/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>\u00b2Dev Media. Dispon\u00edvel em: https://www.devmedia.com.br/o-que-e-uml-e-diagramas-de-caso-de-uso-introducao-pratica-a-uml/23408. Acesso em: 07 de agosto de 2024.  \u00b3Tribunal Regional do Trabalho da 9\u00b0 Regi\u00e3o. Dispon\u00edvel em: https://www.trt9.jus.br/pds/pdstrt9/guidances/concepts/use_case_model_CD178AF9.html#:~:text=Um%20modelo%20de%20caso%20de,sistema%20para%20satisfazer%20estas%20metas.. Acesso em 14 de agosto de 2024</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-casos-de-uso/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 07/08/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Carlos Eduardo Mendes de Mesquita e Carlos Godoy Lim\u00edrio Guimar\u00e3es Link da revis\u00e3o 1.1 14/08/2024 Conclus\u00e3o do mkdocs da entrega(escrito via google docs) Carlos Eduardo Mendes de Mesquita e Carlos Godoy Lim\u00edrio Guimar\u00e3es Link da revis\u00e3o 1.2 14/08/2024 Melhorias p\u00f3s revis\u00e3o Carlos Eduardo Mendes de Mesquita e Carlos Godoy Lim\u00edrio Guimar\u00e3es Link da revis\u00e3o"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-de-logica/","title":"Vis\u00e3o L\u00f3gica","text":""},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-de-logica/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Dentre as representa\u00e7\u00f5es arquiteturais que comp\u00f5em o DAS, a vis\u00e3o de l\u00f3gica \u00e9 respons\u00e1vel por evidenciar a estrutura b\u00e1sica e a organiza\u00e7\u00e3o do design do sistema. Segundo a Universidade Federal de Pernambuco, essa representa\u00e7\u00e3o \"ilustra as principais realiza\u00e7\u00f5es de caso de uso, subsistemas, pacotes e classes que abrangem o comportamento significativo em termos de arquitetura.\" (UFPE, 2024)\u00b9. Para esse fim, ser\u00e3o abordados os diagramas de classes, de pacotes e de atividades.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-de-logica/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Primeiramente, foi decidido que os integrantes Carlos Eduardo, Israel Thalles e Luiz Guilherme formariam um subgrupo respon\u00e1vel pelo desenvolvimento dessa vis\u00e3o. Por meio de mensagens ass\u00edncronas, o grupo de participantes foi organizado de modo que o documento fosse dividido, permitindo que cada membro contribu\u00edsse com uma parte espec\u00edfica. \u00c0 excess\u00e3o do Luiz Guilherme, que n\u00e3o p\u00f4de participar a tempo do desenvolvimento, todos participaram ativamente na realiza\u00e7\u00e3o das atividades.</p> <p>Para o desenvolvimento dessa vis\u00e3o arquitetural, foram utilizados o diagrama de pacotes, para uma vis\u00e3o mais geral da estrutura do projeto, o diagrama de classes, para uma vis\u00e3o mais espec\u00edfica, e o diagrama de atividades, para demonstrar a l\u00f3gica da intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com a aplica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-de-logica/#visao-geral","title":"Vis\u00e3o geral","text":"<p>O projeto est\u00e1 estruturado de acordo com uma adapta\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o arquitetural MVC com uma camada de persist\u00eancia. Para que se visualize a organiza\u00e7\u00e3o da arquitetura, o diagrama de pacotes a seguir apresenta, de forma geral, a estrutura b\u00e1sica do projeto:</p> <p></p> <p>Figura 1: Diagrama de Pacotes Geral. (Fonte: Jo\u00e3o V\u00edtor, 2024)</p> <p>A partir da figura 1, \u00e9 poss\u00edvel notar que o pacote Front-end desempenha o papel da camada de vis\u00e3o. Sua principal responsabilidade \u00e9 prover uma interface para que o usu\u00e1rio possa interagir com o sistema. Essa camada recebe instru\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio, se comunica com o Back-end e apresenta os dados na interface gr\u00e1fica.</p> <p>A camada controladora, implementada no pacote de Back-end, age como uma intermediadora entre a camada de vis\u00e3o e a camada de modelo. \u00c9 nessa camada que est\u00e1 contida toda a l\u00f3gica da aplica\u00e7\u00e3o. Sua principal responsabilidade \u00e9 receber e tratar as requisi\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios, eventualmente acessando dados da camada de persist\u00eancia, e devolver uma resposta para a camada de vis\u00e3o.</p> <p>Por fim, a camada do banco de dados representa a camada de modelo e \u00e9 respons\u00e1vel por definir a estrutura dos dados e armazen\u00e1-los.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-de-logica/#pacotes-de-design-arquitetonicamente-significativos","title":"Pacotes de design arquitetonicamente significativos","text":""},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-de-logica/#diagrama-de-pacotes","title":"Diagrama de pacotes","text":"<p>Figura 2: Diagrama de Pacotes do Frontend com Backend. (Fonte: Jo\u00e3o V\u00edtor, 2024)</p> <p>O diagrama de pacotes, apresentado na figura 2, demonstra os principais pacotes contidos na aplica\u00e7\u00e3o e a rela\u00e7\u00e3o que possuem entre si, em nosso projeto, o diagrama de pacotes evidencia os mesmos tanto na parte do Frontend quanto do Backend.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-de-logica/#pacote-da-camada-frontend","title":"Pacote da camada Frontend","text":"<p>Aqui est\u00e3o os subpacotes pertencentes ao Frontend e a rela\u00e7\u00e3o entre eles, bem como a intera\u00e7\u00e3o com o pacote do Backend, que ser\u00e3o explicados mais \u00e0 frente.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-de-logica/#subpacote-src","title":"Subpacote Src","text":"<p>\u00c9 onde se encontra o c\u00f3digo para as telas que ser\u00e3o vistas pelo usu\u00e1rio, nele est\u00e3o contidos os Components, os Scripts e os Styles, que juntos d\u00e3o a forma como as p\u00e1ginas ser\u00e3o visualizadas(Style), onde se encontram as fun\u00e7\u00f5es que ela possuir\u00e1(Components) e onde ir\u00e1 procurar o c\u00f3digo para executar a a\u00e7\u00e3o solicitada(Scripts), e para que isso ocorra sem erros, o subpacote Src importa as Libraries e a Api e acessa os assets, as Libraries s\u00e3o onde os termos utilizados para criar o c\u00f3digo se encontram e ser\u00e3o puxados de l\u00e1 para que o mesmo entenda o que fazer, a Api \u00e9 de onde puxa todas as funcionalidades implementadas no Backend e os assets s\u00e3o onde todas as fontes de imagem se encontram.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-de-logica/#subpacote-public","title":"Subpacote Public","text":"<p>\u00c9 onde o que ser\u00e1 visto pelo usu\u00e1rio ser\u00e1 programado, possuindo os subpacotes Pages, que \u00e9 a implementa\u00e7\u00e3o das p\u00e1ginas que o aplicativo ir\u00e1 possuir, e Styles, que \u00e9 onde estas p\u00e1ginas ser\u00e3o estilizadas, ele importa o subpacote Src e Api para que possa funcionar corretamente.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-de-logica/#pacote-da-camada-backend","title":"Pacote da camada Backend","text":"<p>Aqui est\u00e3o os subpacotes pertencentes ao backend e a rela\u00e7\u00e3o entre eles, e o mesmo \u00e9 importado pelo pacote Frontend por meio do subpacote chamado Api.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-de-logica/#subpacote-routes","title":"Subpacote Routes","text":"<p>Ele \u00e9 onde as rotas para que a aplica\u00e7\u00e3o rode se encontram, sem ele, elas estariam implementadas, mas perdidas, e assim a aplica\u00e7\u00e3o n\u00e3o funcionaria, ele importa os subpacotes utils e Services.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-de-logica/#subpacote-utils","title":"Subpacote utils","text":"<p>\u00c9 nele que se encontra as fun\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o reutilizadas no projeto, ele tamb\u00e9m importa o subpacote Services.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-de-logica/#subpacote-services","title":"Subpacote Services","text":"<p>Services \u00e9 o subpacote onde o bruto das funcionalidades est\u00e3o implementados, utils as tornam reutiliz\u00e1veis, enquanto o Services implementa como elas funcionam, ele importa o subpacote Model.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-de-logica/#subpacote-model","title":"Subpacote Model","text":"<p>Model s\u00e3o os modelos base utilizados para a programa\u00e7\u00e3o geral da aplica\u00e7\u00e3o, sem ele, n\u00e3o existiria a refer\u00eancia para a cria\u00e7\u00e3o dos c\u00f3digos em Services.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-de-logica/#subpacote-config","title":"Subpacote Config","text":"<p>Presente tanto nos pacotes de Frontend quanto Backend, embora sejam diferentes entre si, funcionam da mesma forma, garantindo que ambos os pacotes estejam implementados de acordo com o definido.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-de-logica/#diagrama-de-classes","title":"Diagrama de classes","text":"<p>Figura 3: Diagrama de classes do aplicativo My Music  (Fonte: Ana Lu\u00edza Rodrigues e Rafael Xavier, 2024)</p> <p>O diagrama de classes, apresentado na figura 3, elucida como ser\u00e1 o relacionamento das principais entidades da apica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-de-logica/#classe-perfil","title":"Classe Perfil","text":"<p>A principal fun\u00e7\u00e3o dessa classe \u00e9 definir os atibutos e o m\u00e9todo de login que ser\u00e3o comuns aos dois tipos de usu\u00e1rio, artista e usu\u00e1rio comum, que a aplica\u00e7\u00e3o pode ter.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-de-logica/#classe-usuario","title":"Classe Usu\u00e1rio","text":"<p>Essa \u00e9 a principal classe da aplica\u00e7\u00e3o. Uma de suas principais renponsabilidades \u00e9 reproduzir m\u00fasicas ou playlists, isso engloba todos os m\u00e9todos normalmente associados com reprodu\u00e7\u00e3o de m\u00fasicas, como pausar, avan\u00e7ar e voltar. \u00c9 esse usu\u00e1rio o renspons\u00e1vel por criar uma playlist e adicionar ou remover m\u00fasicas \u00e0 ela.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-de-logica/#classe-artista","title":"Classe Artista","text":"<p>A classe artista define as informa\u00e7\u00f5es e as opera\u00e7\u00f5es que um usu\u00e1rio do tipo artista pode realizar. \u00c9 esse usu\u00e1rio o renspons\u00e1vel por criar um \u00e1lbum, adicionar ou remover m\u00fasicas e por public\u00e1-lo. Ele pode colaborar com uma ou mais m\u00fasicas e pode ou n\u00e3o possuir um \u00e1lbum associado a ele.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-de-logica/#classe-musica","title":"Classe M\u00fasica","text":"<p>Essa classe define a estrutura de uma m\u00fasica. Como principais atributos, uma m\u00fasica possui um nome, est\u00e1 associada a um artista e faz parte de um \u00e1lbum. Al\u00e9m disso, possui dois m\u00e9todos que permitem aos usu\u00e1rios interagir com uma m\u00fasica pretendida, sendo eles o m\u00e9todo reproduzir e o m\u00e9todo pausar.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-de-logica/#classe-album","title":"Classe \u00c1lbum","text":"<p>Um \u00e1lbum, basicamente, \u00e9 composto por uma ou mais m\u00fasicas e est\u00e1 associado a um ou mais artistas. Ademais, possui m\u00e9todos de manipula\u00e7\u00e3o de m\u00fasicas.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-de-logica/#classe-playlist","title":"Classe Playlist","text":"<p>\u00c9 similar, em alguns aspectos, \u00e0 classe \u00c1lbum, como uma lista de m\u00fasicas associadas e os m\u00e9todos de adi\u00e7\u00e3o e remo\u00e7\u00e3o de m\u00fasicas. Entretanto, playlist n\u00e3o necessariamente possui apenas m\u00fasicas do mesmo \u00e1lbum ou artista.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-de-logica/#diagrama-de-atividades","title":"Diagrama de atividades","text":"<p>O diagrama de atividades serve para que se possa entender como as atividades que ser\u00e3o realizadas pelo usu\u00e1rio ir\u00e3o interagir com a aplica\u00e7\u00e3o, mostrando os caminhos poss\u00edveis para a a\u00e7\u00e3o.</p> <p></p> <p>Figura 4: Diagrama de cadastro. (Fonte: Vin\u00edcius Mendes, 2024)</p> <p>O diagrama de cadastro demonstra como o mesmo \u00e9 efetuado, o usu\u00e1rio que deseja se cadastrar precisa fornecer nome, email, senha e repetir a senha, e a aplica\u00e7\u00e3o ir\u00e1 registrar o usu\u00e1rio se todas as etapas tiverem sido executadas sem erros, ou retornar o que est\u00e1 errado.</p> <p></p> <p>Figura 5: Diagrama de login. (Fonte: Vin\u00edcius Mendes, 2024)</p> <p>Para efetuar o login, a aplica\u00e7\u00e3o pede o nome de usu\u00e1rio ou o email e a senha, e confere na base de dados se eles correspondem a algum existente, efetuando o mesmo se tudo estiver correto ou retornando erro caso contr\u00e1rio.</p> <p></p> <p>Figura 6: Diagrama de ouvir m\u00fasica. (Fonte: Vin\u00edcius Mendes, 2024)</p> <p>Para encontrar e reproduzir uma m\u00fasica, a aplica\u00e7\u00e3o ir\u00e1 possibilitar, al\u00e9m de pesquisar por nome, filtrar por artista, \u00e1lbum, playlist e estilo musical, caso encontre, ir\u00e1 reproduzir a m\u00fasica, caso contr\u00e1rio, retorna que n\u00e3o encontrou a m\u00fasica pesquisada.</p> <p></p> <p>Figura 7: Diagrama de criar playlist. (Fonte: Vin\u00edcius Mendes, 2024)</p> <p>Ao selecionar para criar uma playlist, o aplicativo ir\u00e1 criar a mesma, pedir\u00e1 para que as configura\u00e7\u00f5es sejam implementadas e depois seguir\u00e1 para a adi\u00e7\u00e3o de m\u00fasicas, onde o usu\u00e1rio poder\u00e1 adicionar em sequ\u00eancia ou aos poucos, em sequ\u00eancia acontecer\u00e1 o loop de sele\u00e7\u00e3o e adi\u00e7\u00e3o, e ao concluir ou decidir por adicionar aos poucos, a playlist ir\u00e1 ser salva.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-de-logica/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Conceito: Vis\u00e3o L\u00f3gica. Dispon\u00edvel em: https://www.cin.ufpe.br/~gta/rup-vc/core.base_rup/guidances/concepts/logical_view_C135365E.html. Acesso em: 4 ago. 2024.</p> <p>Documento de Arquitetura de Software. Dispon\u00edvel em: https://unbarqdsw2023-1.github.io/2023.1_G5_ProjetoRiHappy/#/4.arquiteturareutilizacao/padroes/padroesarquiteturais. Acesso em: 4 ago. 2024.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-de-logica/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>\u00b9 Conceito: Vis\u00e3o L\u00f3gica. Dispon\u00edvel em: https://www.cin.ufpe.br/~gta/rup-vc/core.base_rup/guidances/concepts/logical_view_C135365E.html. Acesso em: 4 ago. 2024.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-de-logica/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisor 1.0 03/08/2024 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Israel Thalles Vin\u00edcius Mendes (Link da revis\u00e3o) 1.1 04/08/2024 Adi\u00e7\u00e3o de introdu\u00e7\u00e3o e refer\u00eancias Israel Thalles Vin\u00edcius Mendes (Link da revis\u00e3o) 1.2 05/08/2024 Altera\u00e7\u00e3o no template Israel Thalles Vin\u00edcius Mendes (Link da revis\u00e3o) 1.3 06/08/2024 Adi\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o geral Israel Thalles Vin\u00edcius Mendes (Link da revis\u00e3o) 1.4 09/08/2024 Adi\u00e7\u00e3o da explica\u00e7\u00e3o do diagrama de classes Israel Thalles 1.5 10/08/2024 Adi\u00e7\u00e3o da explica\u00e7\u00e3o dos diagramas de pacotes e de atividades Carlos Eduardo Mendes de Mesquita Vin\u00edcius Mendes (Link da revis\u00e3o) 1.6 12/08/2024 Adi\u00e7\u00e3o da metodologia Israel Thalles Vin\u00edcius Mendes (Link da revis\u00e3o) 1.7 12/08/2024 Adi\u00e7\u00e3o de uma se\u00e7\u00e3o para a introdu\u00e7\u00e3o Israel Thalles Vin\u00edcius Mendes (Link da revis\u00e3o)"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-de-processo/","title":"Vis\u00e3o de Processo","text":""},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-de-processo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A vis\u00e3o de processo corresponde a diferentes processos, suas responsabilidades, colabora\u00e7\u00f5es e como elas interagem entre si. \u00c9 uma vis\u00e3o de modelo de projeto que pode ser representada utilizando objetos e mensagens trocadas, representados em classes e diagramas de intera\u00e7\u00e3o usando a nota\u00e7\u00e3o de processo.</p> <p>Trata-se, basicamente, de uma vis\u00e3o do modelo de projeto, visualizada com classes e diagramas de intera\u00e7\u00e3o, usando a nota\u00e7\u00e3o de processo ou mesmo de thread.[1]</p> <p>Este documento tem como objetivo fornecer uma compreens\u00e3o clara dos processos operacionais e intera\u00e7\u00f5es no aplicativo de m\u00fasica.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-de-processo/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Ap\u00f3s uma reuni\u00e3o com toda a equipe de desenvolvimento do projeto, ficou acordado que os integrantes Ana Lu\u00edza e Rafael Xavier seriam respons\u00e1veis por documentar a vis\u00e3o de processo. Eles se reuniram para discutir qual seria a melhor forma de trazer a perspectiva processual para o projeto. Durante a fase de modelagem, nossa equipe desenvolveu tanto o diagrama de sequ\u00eancia quanto o diagrama de atividades.  </p> <p>Ap\u00f3s a reuni\u00e3o dos integrantes respons\u00e1veis pela vis\u00e3o de processo, foi decidido que seriam feitos mais quatro diagramas de atividade, mas dessa vez saindo da camada l\u00f3gica e seguindo para a camada de processo efetivamente, a fim de representar de forma mais completa as funcionalidades do sistema. Esses diagramas podem ser vistos nas figuras 1, 2, 3 e 4.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-de-processo/#visao-de-processo_1","title":"Vis\u00e3o de Processo","text":"<p>Figura 1: Diagrama de atividades de adicionar m\u00fasica em uma playlist (Fonte: Ana Lu\u00edza e Rafael Xavier, 2024)</p> <p>Thread Principal:   - O usu\u00e1rio inicia o processo selecionando uma m\u00fasica e clicando em \"Adicionar\".   - A Thread Principal gerencia essas a\u00e7\u00f5es iniciais e chama a verifica\u00e7\u00e3o de exist\u00eancia da m\u00fasica na playlist.</p> <ul> <li> <p>Verifica\u00e7\u00e3o de Exist\u00eancia:</p> <ul> <li>A Thread Principal pode criar uma sub-thread ou realizar uma verifica\u00e7\u00e3o em segundo plano para consultar a API ou banco de dados e determinar se a m\u00fasica j\u00e1 existe na playlist.</li> </ul> </li> <li> <p>Decis\u00e3o: M\u00fasica Existe na Playlist?</p> <ul> <li>M\u00fasica J\u00e1 Existe: A interface exibe uma mensagem informando que a m\u00fasica j\u00e1 est\u00e1 na playlist.</li> <li>M\u00fasica N\u00e3o Existe: A m\u00fasica \u00e9 adicionada \u00e0 playlist.</li> </ul> </li> <li> <p>Adicionar M\u00fasica \u00e0 Playlist: A m\u00fasica \u00e9 inserida na playlist atrav\u00e9s de uma intera\u00e7\u00e3o com o banco de dados ou API do servi\u00e7o de m\u00fasica.</p> </li> <li> <p>Confirma\u00e7\u00e3o e Sucesso: A Thread Principal confirma a adi\u00e7\u00e3o da m\u00fasica e exibe uma mensagem de sucesso ao usu\u00e1rio.</p> </li> </ul> <p>Figura 2: Diagrama de atividades de remover m\u00fasica de uma playlist (Fonte: Ana Lu\u00edza e Rafael Xavier, 2024)</p> <p>Thread Principal:   - O usu\u00e1rio seleciona a playlist e a m\u00fasica que deseja remover.   - A Thread Principal gerencia essas a\u00e7\u00f5es iniciais e segue para a confirma\u00e7\u00e3o da remo\u00e7\u00e3o.</p> <ul> <li> <p>Confirma\u00e7\u00e3o da Remo\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li>A Thread Principal pede a confirma\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio para remover a m\u00fasica da playlist.</li> <li>Uma sub-thread pode ser criada para realizar a remo\u00e7\u00e3o no banco de dados ou na API correspondente.</li> </ul> </li> <li> <p>Remo\u00e7\u00e3o da M\u00fasica:</p> <ul> <li>A m\u00fasica \u00e9 removida da playlist.</li> <li>O sistema interage com o banco de dados ou API para realizar essa remo\u00e7\u00e3o.</li> </ul> </li> <li> <p>Confirma\u00e7\u00e3o e Sucesso:</p> <ul> <li>A Thread Principal confirma a remo\u00e7\u00e3o da m\u00fasica e exibe uma mensagem de sucesso ao usu\u00e1rio.</li> </ul> </li> </ul> <p>Figura 3: Diagrama de atividades de busca (Fonte: Ana Lu\u00edza e Rafael Xavier, 2024)</p> <p>Thread Principal:</p> <ul> <li>In\u00edcio da pesquisa: O usu\u00e1rio insere o termo de busca e a Thread Principal cria a Thread de Pesquisa para realizar a busca utilizando a API do Spotify.</li> </ul> <p>Thread De Pesquisa:</p> <ul> <li> <p>Consulta \u00e0 API do Spotify: A Thread de Pesquisa dispara uma requisi\u00e7\u00e3o \u00e0 API do Spotify utilizando o termo de busca fornecido.</p> </li> <li> <p>Aguardar Resposta da API: A Thread de Pesquisa aguarda a resposta, que pode ser:</p> </li> <li>Sucesso: A m\u00fasica \u00e9 encontrada</li> <li> <p>Falha: Nenhuma m\u00fasica \u00e9 encontrada que corresponda ao termo de busca.</p> </li> <li> <p>Processamento do Resultado: </p> </li> <li>Se a m\u00fasica \u00e9 encontrada, a Thread de Pesquisa notifica a Thread Principal, que ent\u00e3o continua o fluxo para selecionar e reproduzir a m\u00fasica.</li> <li>Se a m\u00fasica n\u00e3o \u00e9 encontrada, a Thread de Pesquisa notifica a Thread Principal para exibir a mensagem de que a m\u00fasica n\u00e3o foi encontrada.</li> </ul> <p>Retorno do Controle \u00e0 Thread Principal: </p> <ul> <li>Ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o, a Thread Principal retoma o controle para executar as a\u00e7\u00f5es subsequentes (sele\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o ou exibi\u00e7\u00e3o de mensagem).</li> </ul> <p>Figura 4: Diagrama de atividades de compartilhar (Fonte: Ana Lu\u00edza e Rafael Xavier, 2024)</p> <p>O usu\u00e1rio escolhe uma m\u00fasica, iniciando o fluxo de compartilhamento.</p> <p>Thread Principal: \u00c9 respons\u00e1vel por gerenciar as a\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio, como selecionar a op\u00e7\u00e3o de compartilhar e definir o m\u00e9todo de compartilhamento (redes sociais ou mensagem). - Decis\u00e3o do M\u00e9todo de Compartilhamento:</p> <ul> <li>O usu\u00e1rio escolhe entre compartilhar via redes sociais ou via mensagem. Dependendo da escolha, o fluxo segue para a cria\u00e7\u00e3o de threads espec\u00edficas para cada tipo de compartilhamento.</li> </ul> <p>Thread de Compartilhamento:</p> <ul> <li> <p>Compartilhamento via Redes Sociais: Uma thread \u00e9 criada para gerenciar a integra\u00e7\u00e3o com APIs de redes sociais (como Facebook, Twitter, etc.), enviando o link da m\u00fasica.</p> </li> <li> <p>Compartilhamento via Mensagem: Outra thread \u00e9 criada para enviar o link via um aplicativo de mensagens (como WhatsApp, SMS, etc.).</p> </li> </ul> <p>Sincroniza\u00e7\u00e3o e Finaliza\u00e7\u00e3o: Ap\u00f3s o compartilhamento, ambas as threads convergem de volta para a Thread Principal, que conclui o processo. O usu\u00e1rio recebe uma confirma\u00e7\u00e3o de que o link foi compartilhado com sucesso.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-de-processo/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>The Unified Modeling Languag Org. Activity Diagrams, 2011. Dispon\u00edvel em: https://www.uml-diagrams.org/activity-diagrams.html. Acesso em: 12 de Abril.</p> <p>MyMusic. 1.1.4 Prot\u00f3tipo, 2024. Dispon\u00edvel em: https://unbarqdsw2024-1.github.io/2024.1_G2_My_Music/Base/prototipo/. Acesso em: 7 de Julho.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-de-processo/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] AULA - ARQUITETURA &amp; DAS \u2013 PARTE II. Serrano, Milene. Dispon\u00edvel em: Aprender3. Acesso em: 06 agosto 2024.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visao-de-processo/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisor 1.0 06/08/2024 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Ana Lu\u00edza e Rafael Xavier Vin\u00edcius Mendes , Link da revis\u00e3o  &amp; Carlos Eduardo Mendes de Mesquita, Link da revis\u00e3o 1.1 15/08/2024 Corre\u00e7\u00e3o dos diagramas Ana Lu\u00edza e Rafael Xavier Israel Thalles, Link da revis\u00e3o &amp; Luis Miranda, Link da revis\u00e3o"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visaoDados/","title":"Vis\u00e3o de Dados","text":""},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visaoDados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A vis\u00e3o de dados lida com o armazenamento, a organiza\u00e7\u00e3o e a manipula\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es dentro do sistema. Ela descreve como os dados s\u00e3o estruturados, acessados e processados, garantindo a integridade, seguran\u00e7a e desempenho adequados.</p> <p>Essa vis\u00e3o \u00e9 crucial para projetar uma arquitetura que suporte a gest\u00e3o eficiente dos dados, permitindo consultas r\u00e1pidas, escalabilidade e conformidade com as regulamenta\u00e7\u00f5es vigentes.</p> <p>Fonte: https://blog.infnet.com.br/arquitetura_software/principais-visoes-em-arquitetura-de-software/</p> <p>No caso da utiliza\u00e7\u00e3o de um Banco de Dados Relacional a vis\u00e3o de dados pode ser um dcoumento de DER ou MER e caso o banco de dados seja n\u00e3o relacional como o caso deste grupo, a diagrama\u00e7\u00e3o pode ser um artefato gen\u00e9rico.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visaoDados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para o desenvolvimento do documento de vis\u00e3o de dados, primeiramente foi feito um estudo inicial de como deve ser esse documento, para o estudo foi utilizado video aulas e slides da professora Milene Serrano. Foi utilizado como base o  diagrama de classe e foi utilizado o site Lucidchart.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visaoDados/#diagrama","title":"Diagrama","text":"<p>Na figura 1 abaixo, cont\u00e9m a vis\u00e3o de dados.</p> <p> <p>Figura 1 - Vis\u00e3o de Dados  Autores: Jo\u00e3o V\u00edtor</p> <p></p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visaoDados/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>Principais vis\u00f5es em Arquitetura de Software. Dispon\u00edvel em: https://blog.infnet.com.br/arquitetura_software/principais-visoes-em-arquitetura-de-software/. Acesso em: 12 agosto 2024.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visaoDados/#bibliografia","title":"Bibliogr\u00e1fia","text":"<p>Principais vis\u00f5es em Arquitetura de Software. Dispon\u00edvel em: https://blog.infnet.com.br/arquitetura_software/principais-visoes-em-arquitetura-de-software/. Acesso em: 05 agosto 2024. Artefato: Documento de Arquitetura de Software. Dispomivel em: https://www.cin.ufpe.br/~gta/rup-vc/core.base_rup/workproducts/rup_software_architecture_document_C367485C.html . Acesso em 6 agosto 2024.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visaoDados/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisores 1.0 05/08/2024 Primeira vers\u00e3o Jo\u00e3o V\u00edtor Luis Miranda (Link da revis\u00e3o)[https://github.com/UnBArqDsw2024-1/2024.1_G2_My_Music/pull/84] 1.1 12/08/2024 Adicionando refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e corre\u00e7\u00e3o de ortografia Jo\u00e3o V\u00edtor Lim\u00edrio Guimar\u00e3es (Link da revis\u00e3o)[https://github.com/UnBArqDsw2024-1/2024.1_G2_My_Music/pull/84], Carlos Eduardo Mendes de Mesquita, Link da revis\u00e3o"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visaoIntegracao/","title":"10. Vis\u00e3o de Integra\u00e7\u00e3o","text":"<p>A Vis\u00e3o de Integra\u00e7\u00e3o descreve como o sistema se conecta com APIs externas para fornecer suas funcionalidades principais. Neste projeto, a integra\u00e7\u00e3o com a API de m\u00fasica do Spotify desempenha um papel crucial ao permitir o acesso a um vasto cat\u00e1logo de m\u00fasicas, permitindo que os usu\u00e1rios busquem, reproduzam e descubram novas faixas.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visaoIntegracao/#101-apis-utilizadas","title":"10.1 APIs Utilizadas","text":"<p>API de M\u00fasica do Spotify: A API do Spotify \u00e9 utilizada para obter informa\u00e7\u00f5es sobre m\u00fasicas, \u00e1lbuns, artistas, e para reproduzir faixas diretamente na aplica\u00e7\u00e3o \"My Music\". Essa integra\u00e7\u00e3o permite que os usu\u00e1rios explorem o conte\u00fado dispon\u00edvel no Spotify atrav\u00e9s de uma interface amig\u00e1vel e intuitiva. [2] - Protocolo de Comunica\u00e7\u00e3o: HTTPS - Formatos de Dados: JSON - Principais Endpoints: - - GET /v1/search: Para buscar m\u00fasicas, \u00e1lbuns ou artistas. - - GET /v1/tracks/{id}: Para obter detalhes sobre uma faixa espec\u00edfica. - - GET /v1/albums/{id}: Para acessar informa\u00e7\u00f5es sobre um \u00e1lbum. - - GET /v1/artists/{id}: Para recuperar detalhes de um artista. - - POST /v1/me/player/play: Para reproduzir uma faixa na conta do usu\u00e1rio. - Autentica\u00e7\u00e3o: OAuth 2.0, utilizando tokens de acesso para autenticar as requisi\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visaoIntegracao/#102-arquitetura-de-integracao","title":"10.2 Arquitetura de Integra\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li> <p>Pontos de Entrada: O sistema \"My Music\" realiza chamadas \u00e0 API do Spotify principalmente atrav\u00e9s dos servi\u00e7os de busca e reprodu\u00e7\u00e3o. Esses servi\u00e7os s\u00e3o respons\u00e1veis por interagir com a API e processar os dados retornados para exibi\u00e7\u00e3o no aplicativo.</p> </li> <li> <p>Seguran\u00e7a e Autentica\u00e7\u00e3o: Implementamos o fluxo de autentica\u00e7\u00e3o OAuth 2.0 para garantir que todas as comunica\u00e7\u00f5es com a API do Spotify sejam seguras e autenticadas. Os tokens de acesso s\u00e3o gerenciados de forma segura e renovados conforme necess\u00e1rio para manter a continuidade do servi\u00e7o.</p> </li> <li> <p>Gerenciamento de Limites de Requisi\u00e7\u00f5es: Para evitar a supera\u00e7\u00e3o dos limites de requisi\u00e7\u00f5es da API do Spotify, implementamos mecanismos de caching e gerenciamento de estado, garantindo que as chamadas \u00e0 API sejam otimizadas e minimizadas sempre que poss\u00edvel.</p> </li> <li> <p>Monitoramento e Logs: Todas as intera\u00e7\u00f5es com a API do Spotify s\u00e3o monitoradas e registradas para garantir a integridade e o desempenho do sistema. Logs detalhados s\u00e3o mantidos para auditoria e para a r\u00e1pida resolu\u00e7\u00e3o de problemas, caso ocorram falhas nas chamadas \u00e0 API.</p> </li> <li> <p>Mecanismos de Recupera\u00e7\u00e3o de Falhas: No caso de falhas na comunica\u00e7\u00e3o com a API do Spotify, o sistema est\u00e1 preparado para realizar tentativas de reconex\u00e3o e, se necess\u00e1rio, notificar o usu\u00e1rio sobre a indisponibilidade tempor\u00e1ria de certos servi\u00e7os.</p> </li> </ul>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visaoIntegracao/#103-desafios-de-integracao","title":"10.3 Desafios de Integra\u00e7\u00e3o","text":"<p>A integra\u00e7\u00e3o com a API do Spotify apresentou desafios relacionados \u00e0 gest\u00e3o de tokens e \u00e0 adapta\u00e7\u00e3o das funcionalidades do Spotify \u00e0 interface do My Music. No entanto, atrav\u00e9s de uma abordagem cuidadosa de design e desenvolvimento, esses desafios foram superados, resultando em uma integra\u00e7\u00e3o robusta e eficiente.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visaoIntegracao/#11-tamanho-e-desempenho","title":"11. Tamanho e desempenho","text":"<p>\u00c9 fundamental levar em considera\u00e7\u00e3o as caracter\u00edsticas de dimensionamento do software que afetam a arquitetura e as restri\u00e7\u00f5es de desempenho de destino. Observando todo o projeto, os aspectos e restri\u00e7\u00f5es que podemos incluir, que foram percebidos s\u00e3o:</p> <ul> <li>N\u00famero de usu\u00e1rios: O n\u00famero de usu\u00e1rios que utilizar\u00e3o o aplicativo de streaming de m\u00fasica \u00e9 crucial. O software deve ser dimensionado para lidar com uma grande quantidade de usu\u00e1rios simultaneamente e fornecer uma resposta r\u00e1pida e eficaz.</li> <li>Volume de dados: O aplicativo pode produzir grandes volumes de dados, como playlists, prefer\u00eancias de usu\u00e1rio, e outros metadados relacionados \u00e0 m\u00fasica. O software deve ser projetado para lidar com o armazenamento e a recupera\u00e7\u00e3o desses dados de forma eficiente, garantindo uma boa performance mesmo com o aumento do volume de dados.</li> <li>Requisitos de tempo de resposta: Os usu\u00e1rios esperam uma experi\u00eancia fluida e responsiva ao interagir com o aplicativo. Como resultado, devem ser estabelecidas metas claras para o tempo de resposta do sistema, garantindo que consultas e opera\u00e7\u00f5es sejam executadas de forma r\u00e1pida e eficiente.</li> <li>Escalabilidade: \u00c0 medida que o n\u00famero de usu\u00e1rios e o volume de dados aumentam, \u00e9 necess\u00e1rio considerar a capacidade do sistema de escalar. Para garantir que o sistema possa lidar com o aumento das demandas, a arquitetura deve ser projetada para permitir a adi\u00e7\u00e3o de recursos adicionais, como servidores e capacidade de armazenamento.</li> <li>Integra\u00e7\u00e3o com sistemas existentes: O aplicativo pode precisar se integrar com outros sistemas ou APIs internas da empresa, al\u00e9m de servi\u00e7os de terceiros. Como resultado, a arquitetura deve ser projetada para permitir a integra\u00e7\u00e3o segura e eficiente com esses sistemas, al\u00e9m de garantir uma troca adequada de funcionalidades e dados.</li> </ul> <p>Isso garantir\u00e1 um sistema escal\u00e1vel, eficaz e seguro que atenda \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios e ofere\u00e7a uma experi\u00eancia de usu\u00e1rio de alta qualidade.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visaoIntegracao/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>Principais vis\u00f5es em Arquitetura de Software. Dispon\u00edvel em: https://blog.infnet.com.br/arquitetura_software/principais-visoes-em-arquitetura-de-software/. Acesso em: 13 agosto 2024.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visaoIntegracao/#bibliografia","title":"Bibliogr\u00e1fia","text":"<p>Principais vis\u00f5es em Arquitetura de Software. Dispon\u00edvel em: https://blog.infnet.com.br/arquitetura_software/principais-visoes-em-arquitetura-de-software/. Acesso em: 05 agosto 2024. Spotfy Web API. Dispon\u00edvel em: https://developer.spotify.com/documentation/web-api. Acesso em: 14 ago. 2024.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/visaoIntegracao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisores 1.0 05/08/2024 Primeira vers\u00e3o Henrique Hida"},{"location":"Atas/ata_1/","title":"Ata da  1\u00b0 reuni\u00e3o da disciplina \"Arquitetura e Desenho de Software\"","text":"<p>Data:   05/04/2024 Local: Discord  Projeto: My_music  Escriv\u00e3o: Lim\u00edrio Correia Guimar\u00e3es</p> <p> Hor\u00e1rio Previsto Hor\u00e1rio Realizado In\u00edcio da reuni\u00e3o 20:00 20:00 Fim da reuni\u00e3o 21:00 20:45 <p>Tabela 1: Previs\u00e3o de in\u00edcio e t\u00e9rmino da reuni\u00e3o. (Fonte: Lim\u00edrio Guimar\u00e3es, 2024)</p> <p></p>"},{"location":"Atas/ata_1/#1-identificacao","title":"1. Identifica\u00e7\u00e3o","text":"<p> Convidados Presente Ana Lu\u00edza Rodrigues da Silva  X Carlos Daniel de Godoy Barros Nascimento Carlos Eduardo Mendes de Mesquita Henrique Sandoval Camargo Hida  X Israel Thalles Dutra dos Santos  X Jo\u00e3o V\u00edtor Motta Souto Maior  X Lim\u00edro Correia Guimar\u00e3es  X Lucas Alves Vilela  X Lu\u00eds Eduardo Carneiro Miranda  X Luiz Guilherme Palhares Pettengill Milena Baruc Rodrigues Morais Rafael Xavier Canabrava  X Vin\u00edcius Mendes Martins  X <p>Tabela 2: Integrantes presentes. (Fonte: Lim\u00edrio Guimar\u00e3es, 2024)</p> <p></p>"},{"location":"Atas/ata_1/#2-pautas","title":"2. Pautas","text":"<p> N\u00b0 Descri\u00e7\u00e3o 1 Definir quais artefatos o grupo ir\u00e1 elaborar para a entrega \"Desenho de Software - Base\". 2 Definir quais membros estar\u00e3o respons\u00e1veis pelos artefatos selecionados. <p>Tabela 3: Pautas discutidas na reuni\u00e3o. (Fonte: Lim\u00edrio Guimar\u00e3es, 2024)</p> <p></p>"},{"location":"Atas/ata_1/#3-compromissos","title":"3. Compromissos","text":"<p> N\u00b0 Compromisso Respons\u00e1veis Data de entrega 1 Brainstorm Lim\u00edrio Guimar\u00e3es, Luis Miranda e Israel Thalles 07/04/2024 2 Entrevista com usu\u00e1rios para elicita\u00e7\u00e3o de requisitos Vin\u00edcius Mendes e Luis Miranda 07/04/2024 3 5W2H Ana Lu\u00edza 07/04/2024 4 Gloss\u00e1rio Lucas Alves Vilela 07/04/2024 5 L\u00e9xicos Rafael Xavier 07/04/2024 6 Rich Picture Milena Baruc 07/04/2024 7 Mapa Mental Jo\u00e3o Vitor 07/04/2024 8 Documentar Formul\u00e1rio Vinic\u00edus Mendes 07/04/2024 9 Realizar configura\u00e7\u00e3o do git pages Henrique Hida e Carlos Eduardo 07/04/2024 10 Documentar pol\u00edticas de contribui\u00e7\u00e3o do projeto Luiz Guilherme e Carlos Godoy 07/04/2024 <p>Tabela 4: Compromissos e respectivos respons\u00e1veis. (Fonte: Lim\u00edrio Guimar\u00e3es, 2024)</p> <p></p>"},{"location":"Atas/ata_1/#4-proxima-reuniao","title":"4. Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<p>A pr\u00f3xima reuni\u00e3o ficou marcada para o dia 12/04/2024, \u00e0s 20:00.</p>"},{"location":"Atas/ata_1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 05/04/2024 Ata de reuni\u00e3o Lim\u00edrio Guimar\u00e3es Luis Miranda 1.1 15/07/2024 Padroniza\u00e7\u00e3o das legendas Ana Lu\u00edza Rodrigues -"},{"location":"Atas/ata_2/","title":"Ata da  2\u00b0 reuni\u00e3o da disciplina \"Arquitetura e Desenho de Software\"","text":"<p>Data:   16/07/2024 Local: Teams  Projeto: My_music  Escriv\u00e3o: Lim\u00edrio Guimar\u00e3es Hor\u00e1rio Previsto Hor\u00e1rio Realizado In\u00edcio da reuni\u00e3o 21:00 21:00 Fim da reuni\u00e3o 22:00 21:35 <p>Tabela 01 - Previs\u00e3o de in\u00edcio e t\u00e9rmino da reuni\u00e3o (Fonte: Lim\u00edrio Guimar\u00e3es, 2024)</p> <p></p>"},{"location":"Atas/ata_2/#1-identificacao","title":"1. Identifica\u00e7\u00e3o","text":"<p> Convidados Presente Ana Lu\u00edza Rodrigues da Silva  X Carlos Daniel de Godoy Barros Nascimento Carlos Eduardo Mendes de Mesquita  X Henrique Sandoval Camargo Hida  X Israel Thalles Dutra dos Santos  X Jo\u00e3o V\u00edtor Motta Souto Maior  X Lim\u00edro Correia Guimar\u00e3es  X Lucas Alves Vilela  X Lu\u00eds Eduardo Carneiro Miranda  X Luiz Guilherme Palhares Pettengill  X Milena Baruc Rodrigues Morais  X Rafael Xavier Canabrava  X Vin\u00edcius Mendes Martins  X <p>Tabela 02 - Integrantes presentes (Fonte: Lim\u00edrio Guimar\u00e3es, 2024)</p> <p></p>"},{"location":"Atas/ata_2/#2-pautas","title":"2. Pautas","text":"<p> N\u00b0 Descri\u00e7\u00e3o 1 Corre\u00e7\u00f5es da \u00faltima entrega 2 Alinhar os membros aos padr\u00f5es de contribui\u00e7\u00e3o 3 Padronizar revis\u00f5es sistem\u00e1ticas e incrementais (caso necess\u00e1rio) 4 Cria\u00e7\u00e3o de uma aba no projeto para iniciativas extras (e corre\u00e7\u00f5es de entregas passadas) 5 Distribuir os artefatos da pr\u00f3xima entrega aos membros do grupo, relacionados aos Padr\u00f5es de Projeto GoF: Criacionais, Estruturais e Comportamentais 6 Utilizar o kanban do github para organizar o projeto 7 Definir as tecnologias a serem utilizadas no projeto <p>Tabela 03 - Pautas discultidas na reuni\u00e3o (Fonte: Lim\u00edrio Guimar\u00e3es, 2024)</p> <p></p>"},{"location":"Atas/ata_2/#3-compromissos","title":"3. Compromissos","text":"<p> N\u00b0 Compromisso Respons\u00e1vel Data 1 GoFs Criacionais Lim\u00edrio Guimar\u00e3es, Luis Miranda, Milena Baruc, Vin\u00edcius Mendes 23/07/2024 2 GoFs Estruturais Henrique Hida, Israel Thalles, Lucas Alves Vilela, Luiz Pettengill 23/07/2024 3 GoFs Comportamentais Ana Luiza, Carlos Eduardo, Carlos Godoy, Rafael Xavier Canabrava, Jo\u00e3o V\u00edtor 23/07/2024 <p>Tabela 05 - Compromissos e seus respons\u00e1veis (Fonte: Lim\u00edrio Guimar\u00e3es, 2024)</p> <p></p>"},{"location":"Atas/ata_2/#4-link-da-gravacao","title":"4. Link da Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>A grava\u00e7\u00e3o desta reuni\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel pelo youtube v\u00eddeo.</p>"},{"location":"Atas/ata_2/#5-proxima-reuniao","title":"5. Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<p>A pr\u00f3xima reuni\u00e3o ficou marcada para o dia 30/07/2024, \u00e0s 21:00.</p>"},{"location":"Atas/ata_2/#historico-de-versao","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 16/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lim\u00edrio Guimar\u00e3es Milena Baruc, link da revis\u00e3o <code>1.1</code> 18/07/2024 Arrumando erros do documento Milena Baruc <code>1.2</code> 18/07/2024 Adicionando meu nome no doc (Jo\u00e3o V\u00edtor) Jo\u00e3o V\u00edtor"},{"location":"Atas/ata_3/","title":"Ata da  3\u00b0 reuni\u00e3o da disciplina \"Arquitetura e Desenho de Software\"","text":"<p>Data:   23/07/2024 Local: Teams  Projeto: My_music  Escriv\u00e3o:  Luis Miranda Hor\u00e1rio Previsto Hor\u00e1rio Realizado In\u00edcio da reuni\u00e3o 20:30 20:40 Fim da reuni\u00e3o 21:10 21:03 <p>Tabela 01 - Previs\u00e3o de in\u00edcio e t\u00e9rmino da reuni\u00e3o (Fonte: Luis Miranda, 2024).</p> <p></p>"},{"location":"Atas/ata_3/#1-identificacao","title":"1. Identifica\u00e7\u00e3o","text":"<p> Convidados Presente Ana Lu\u00edza Rodrigues da Silva  X Carlos Daniel de Godoy Barros Nascimento  X Carlos Eduardo Mendes de Mesquita  Falta justificada  Henrique Sandoval Camargo Hida  X Israel Thalles Dutra dos Santos  X Jo\u00e3o V\u00edtor Motta Souto Maior  X Lim\u00edro Correia Guimar\u00e3es  X Lucas Alves Vilela  X Lu\u00eds Eduardo Carneiro Miranda  X Luiz Guilherme Palhares Pettengill  X Milena Baruc Rodrigues Morais  Falta justificada  Rafael Xavier Canabrava  X Vin\u00edcius Mendes Martins  X <p>Tabela 02 - Integrantes presentes (Fonte: Luis Miranda, 2024). </p>"},{"location":"Atas/ata_3/#2-pautas","title":"2. Pautas","text":"<p> N\u00b0 Descri\u00e7\u00e3o 1 Alinhamento sobre o andamento da entrega entre todos os times definidos 2 D\u00favidas sobre poss\u00edveis modelagens e implementa\u00e7\u00f5es 3 Review de cada time a respeito da Sprint Definida, falando sobre como foi essa Sprint 4 Lembretes de pol\u00edtica de revis\u00e3o e Kanban <p>Tabela 03 - Pautas discultidas na reuni\u00e3o (Fonte: Luis Miranda, 2024).</p> <p></p>"},{"location":"Atas/ata_3/#3-compromissos","title":"3. Compromissos","text":"<p> N\u00b0 Compromisso Respons\u00e1vel Data 1 Revis\u00e3o GoFs Criacionais Lim\u00edrio Guimar\u00e3es, Luis Miranda, Milena Baruc, Vin\u00edcius Mendes 24/07/2024 2 Revis\u00e3o GoFs Estruturais Henrique Hida, Israel Thalles, Lucas Alves Vilela, Luiz Pettengill 24/07/2024 3 Revis\u00e3oGoFs Comportamentais Ana Luiza, Carlos Eduardo, Carlos Godoy, Rafael Xavier Canabrava 24/07/2024 <p>Tabela 05 - Compromissos e seus respons\u00e1veis (Fonte: Luis Miranda, 2024).</p> <p></p>"},{"location":"Atas/ata_3/#4-link-da-gravacao","title":"4. Link da Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>A grava\u00e7\u00e3o desta reuni\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel pelo youtube v\u00eddeo</p>"},{"location":"Atas/ata_3/#5-proxima-reuniao","title":"5. Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<p>A pr\u00f3xima reuni\u00e3o ficou marcada para o dia 30/07/2024, \u00e0s 20:00.</p>"},{"location":"Atas/ata_3/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 23/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Luis Miranda Vin\u00edcius Mendes 1.1 25/07/2024 Corre\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Vin\u00edcius Mendes"},{"location":"Atas/ata_4/","title":"Ata da  4\u00b0 reuni\u00e3o da disciplina \"Arquitetura e Desenho de Software\"","text":"<p>Data:   30/07/2024 Local: Teams  Projeto: My_music  Escriv\u00e3o:  Ana Lu\u00edza Hor\u00e1rio Previsto Hor\u00e1rio Realizado In\u00edcio da reuni\u00e3o 20:30 20:40 Fim da reuni\u00e3o 21:10 21:15 <p>Tabela 01 - Previs\u00e3o de in\u00edcio e t\u00e9rmino da reuni\u00e3o (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2024).</p> <p></p>"},{"location":"Atas/ata_4/#1-identificacao","title":"1. Identifica\u00e7\u00e3o","text":"<p> Convidados Presente Ana Lu\u00edza Rodrigues da Silva  X Carlos Daniel de Godoy Barros Nascimento  X Carlos Eduardo Mendes de Mesquita  X  Henrique Sandoval Camargo Hida Israel Thalles Dutra dos Santos  X Jo\u00e3o V\u00edtor Motta Souto Maior  X Lim\u00edro Correia Guimar\u00e3es  X Lucas Alves Vilela  X Lu\u00eds Eduardo Carneiro Miranda Luiz Guilherme Palhares Pettengill  X Milena Baruc Rodrigues Morais  Falta justificada  Rafael Xavier Canabrava  X Vin\u00edcius Mendes Martins  X <p>Tabela 02 - Integrantes presentes (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2024). </p>"},{"location":"Atas/ata_4/#2-pautas","title":"2. Pautas","text":"<p> N\u00b0 Descri\u00e7\u00e3o 1 Organiza\u00e7\u00e3o da pr\u00f3xima sprint 2 Configura\u00e7\u00e3o do ambiente 3 Revis\u00e3o das corre\u00e7\u00f5es 4 Divis\u00e3o de tarefas 5 Divis\u00e3o das equipes de desenvolvedores <p>Tabela 03 - Pautas discultidas na reuni\u00e3o (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2024).</p> <p></p>"},{"location":"Atas/ata_4/#3-compromissos","title":"3. Compromissos","text":"<p>Os compromissos foram divididos em duas sprints, na qual a segunda seria passado posteriormente pelo estudo das tecnologias que ser\u00e3o utilizadas.</p> <p> N\u00b0 Compromisso Respons\u00e1vel Data 1 Vis\u00e3o de l\u00f3gica Luiz Pettengill, Israel Thalles e Carlos Eduardo 07/08/2024 2 Vis\u00e3o de processo Ana Lu\u00edza e Rafael Xavier 07/08/2024 3 Vis\u00e3o de implementa\u00e7\u00e3o Lim\u00edrio Guimar\u00e3es e Luis Miranda 07/08/2024 4 Vis\u00e3o de implanta\u00e7\u00e3o Vin\u00edcius Mendes e Milena Baruc 07/08/2024 5 Vis\u00e3o de dados Jo\u00e3o V\u00edtor 07/08/2024 6 Descri\u00e7\u00e3o do Estilo e Padr\u00e3o Arquiteturais utilizados Lucas Alves Vilela, Henrique Hida e  Carlos Daniel 07/08/2024 7 Lista de reutiliza\u00e7\u00e3o interna e externa Lucas Alves Vilela 07/08/2024 8 Atribuir responsabilidades no foco 2 - 07/08/2024 <p>Tabela 05 - Compromissos e seus respons\u00e1veis (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2024).</p> <p></p>"},{"location":"Atas/ata_4/#4-link-da-gravacao","title":"4. Link da Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>A grava\u00e7\u00e3o desta reuni\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel pelo youtube v\u00eddeo.</p>"},{"location":"Atas/ata_4/#5-proxima-reuniao","title":"5. Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<p>A pr\u00f3xima reuni\u00e3o ficou marcada para o dia 07/08/2024, \u00e0s 20:30.</p>"},{"location":"Atas/ata_4/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 23/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Ana Lu\u00edza Vin\u00edcius Mendes"},{"location":"Atas/ata_5/","title":"Ata da 5\u00aa reuni\u00e3o da disciplina \"Arquitetura e Desenho de Software\"","text":"<p>Data: 06/08/2024 Local: Teams Projeto: My_music Escriv\u00e3o: Henrique Hida</p> <p> <p>Tabela 01 - Previs\u00e3o de in\u00edcio e t\u00e9rmino da reuni\u00e3o (Fonte: Henrique Hida, 2024)</p> Hor\u00e1rio Previsto Hor\u00e1rio Realizado In\u00edcio da reuni\u00e3o 20:00 20:15 Fim da reuni\u00e3o 20:40 20:37 <p></p>"},{"location":"Atas/ata_5/#1-identificacao","title":"1. Identifica\u00e7\u00e3o","text":"<p> <p>Tabela 02 - Integrantes presentes (Fonte: Henrique Hida, 2024)</p> Convidados Presente Ana Lu\u00edza Rodrigues da Silva X Carlos Daniel de Godoy Barros Nascimento Carlos Eduardo Mendes de Mesquita Henrique Sandoval Camargo Hida X Israel Thalles Dutra dos Santos X Jo\u00e3o V\u00edtor Motta Souto Maior X Lim\u00edrio Correia Guimar\u00e3es Lucas Alves Vilela X Lu\u00eds Eduardo Carneiro Miranda X Luiz Guilherme Palhares Pettengill Milena Baruc Rodrigues Morais X Rafael Xavier Canabrava X Vin\u00edcius Mendes Martins X <p></p>"},{"location":"Atas/ata_5/#2-pautas","title":"2. Pautas","text":"<p> <p>Tabela 03 - Pautas discutidas na reuni\u00e3o (Fonte: Henrique Hida, 2024)</p> N\u00b0 Descri\u00e7\u00e3o 1 Alinhamento sobre o andamento da entrega entre todos os times definidos 2 Discuss\u00e3o sobre o foco 2 da entrega 3 D\u00favidas sobre implementa\u00e7\u00f5es <p></p>"},{"location":"Atas/ata_5/#3-compromissos","title":"3. Compromissos","text":"<p> <p>Tabela 05 - Compromissos e seus respons\u00e1veis (Fonte: Henrique Hida, 2024)</p> N\u00b0 Compromisso Respons\u00e1vel Data 1 Revis\u00e3o do prot\u00f3tipo Lucas Vilela, Lim\u00edrio Guimar\u00e3es 08/08/2024 2 Cadastro &amp; Login Carlos Godoy, Jo\u00e3o V\u00edtor, Carlos Eduardo 12/08/2024 3 M\u00fasicas &amp; Playlist Lucas Vilela, Henrique Hida, Vin\u00edcius Mendes 12/08/2024 4 Perfil Lu\u00eds Miranda, Lim\u00edrio Correia, Milena Baruc 12/08/2024 5 Busca Rafael Xavier, Ana Lu\u00edza, Luiz Guilherme, Israel Thalles 12/08/2024 <p></p>"},{"location":"Atas/ata_5/#4-link-da-gravacao","title":"4. Link da Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>A grava\u00e7\u00e3o desta reuni\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel no YouTube v\u00eddeo</p>"},{"location":"Atas/ata_5/#5-proxima-reuniao","title":"5. Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<p>A pr\u00f3xima reuni\u00e3o ficou marcada para o dia 13/08/2024, \u00e0s 20:00.</p>"},{"location":"Atas/ata_5/#historico-de-versao","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 07/08/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento Henrique Hida Lim\u00edrio Guimar\u00e3es"},{"location":"Atas/ata_modelo/","title":"Ata da  X\u00b0 reuni\u00e3o da disciplina \"Arquitetura e Desenho de Software\"","text":"<p>Data:   xx/xx/2024 Local: Teams  Projeto: My_music  Escriv\u00e3o: Seu_nome  <p>Tabela 01 - Previs\u00e3o de in\u00edcio e t\u00e9rmino da reuni\u00e3o</p> Hor\u00e1rio Previsto Hor\u00e1rio Realizado In\u00edcio da reuni\u00e3o xx:xx xx:xx Fim da reuni\u00e3o xx:xx xx:xx <p></p>"},{"location":"Atas/ata_modelo/#1-identificacao","title":"1. Identifica\u00e7\u00e3o","text":"<p> <p>Tabela 02 - Integrantes presentes</p> Convidados Presente Ana Lu\u00edza Rodrigues da Silva  X Carlos Daniel de Godoy Barros Nascimento  X Carlos Eduardo Mendes de Mesquita  X Henrique Sandoval Camargo Hida  X Israel Thalles Dutra dos Santos  X Jo\u00e3o V\u00edtor Motta Souto Maior  X Lim\u00edro Correia Guimar\u00e3es  X Lucas Alves Vilela  X Lu\u00eds Eduardo Carneiro Miranda  X Luiz Guilherme Palhares Pettengill  X Milena Baruc Rodrigues Morais  X Rafael Xavier Canabrava  X Vin\u00edcius Mendes Martins  X <p></p>"},{"location":"Atas/ata_modelo/#2-pautas","title":"2. Pautas","text":"<p> <p>Tabela 03 - Pautas discultidas na reuni\u00e3o</p> N\u00b0 Descri\u00e7\u00e3o 1 Lorem ipsulum 2 Lorem ipsulum <p></p>"},{"location":"Atas/ata_modelo/#3-compromissos","title":"3. Compromissos","text":"<p> <p>Tabela 05 - Compromissos e seus respons\u00e1veis</p> N\u00b0 Compromisso Respons\u00e1vel Data 1 Lorem Ipsum junin xx/xx/2024 2 Lorem Ipsum junin xx/xx/2024 3 Lorem Ipsum junin xx/xx/2024 4 Lorem Ipsum junin xx/xx/2024 <p></p>"},{"location":"Atas/ata_modelo/#4-link-da-gravacao","title":"4. Link da Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>A grava\u00e7\u00e3o desta reuni\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel pelo youtube v\u00eddeo</p>"},{"location":"Atas/ata_modelo/#5-proxima-reuniao","title":"5. Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<p>A pr\u00f3xima reuni\u00e3o ficou marcada para o dia xx/xx/202, \u00e0s xx:xx.</p>"},{"location":"Atas/ata_modelo/#historico-de-versao","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> xx/xx/2024 Lorem Ipsulum junin junin"},{"location":"Base/5w2h/","title":"5W2H","text":""},{"location":"Base/5w2h/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este artefato busca identificar e especificar detalhadamente o objetivo, as a\u00e7\u00f5es, os custos e os respons\u00e1veis no desenvolvimento do app My Music, utilizando a metodologia 5W2H, visando a melhor solu\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento.</p>"},{"location":"Base/5w2h/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia utilizada ser\u00e1 o 5W2H, que \u00e9 uma ferramenta de gest\u00e3o utilizada para a elabora\u00e7\u00e3o clara e eficiente de planos de a\u00e7\u00e3o. A sigla 5W2H vem do ingl\u00eas e \u00e9 formada pelas letras iniciais das sete perguntas que devem ser feitas ao tra\u00e7ar o plano 1 . A tabela 1 mostra como cada letra do 5W2H pode ser aplicada.</p> O que Por que Onde Quem Quando Como Qual o custo O que ser\u00e1 feito? Por que ser\u00e1 feito? Onde ser\u00e1 feito? Por quem ser\u00e1 feito? Quando ser\u00e1 feito? Como ser\u00e1 feito? Quanto custar\u00e1 fazer? Qual \u00e9 o seu objetivo? O que motiva essa a\u00e7\u00e3o? Quem est\u00e1 envolvido em cada a\u00e7\u00e3o? Quais s\u00e3o as primeiras a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias? Como iniciar, mensurar e ativar as a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias? Quanto custar\u00e1 em tempo, esfor\u00e7o, dinheiro, conhecimento, prepara\u00e7\u00e3o? <p> Tabela 1: Explica\u00e7\u00e3o do 5W2H (Fonte: Ana Lu\u00edza Rodrigues, 2024) </p>"},{"location":"Base/5w2h/#5w2h_1","title":"5W2H","text":"<p>A tabela 2 apresenta como o 5W2H \u00e9 aplicado no contexto da disciplina e do aplicativo My Music.</p> 5W2H Descri\u00e7\u00e3o O que Desenvolver o aplicativo \"My Music\", permitindo aos usu\u00e1rios criar playlists personalizadas, descobrir novas m\u00fasicas, podcasts e outras faixas de \u00e1udio, compartilhar faixas com amigos e explorar diferentes g\u00eaneros musicais. Por que Para oferecer uma plataforma intuitiva e personalizada aos amantes de m\u00fasica, incentivando a descoberta de novos artistas e a conex\u00e3o atrav\u00e9s da m\u00fasica. E para aplicar os conceitos de arquitetura e desenho de software no contexto da disciplina e Onde Desenvolvimento remoto usando utilizando ambientes de desenvolvimento virtuais e ferramentas online: Visual Code Studio, Discord, GitHub e AnyDesk e na Universidade. Quando Ser\u00e1 desenvolvido ao longo de um semestre acad\u00eamico, seguindo o calend\u00e1rio da Universidade de Bras\u00edlia. Finalizando ao final do semestre letivo 2024.1 Quem Ser\u00e1 desenvolvido por uma equipe de alunos da Universidade de Bras\u00edlia, atuando como desenvolvedores e designers de UX/UI, sob a orienta\u00e7\u00e3o da professora. Como Utilizando metodologias \u00e1geis para o desenvolvimento de Software, como Scrum e pair programming, promovendo intera\u00e7\u00e3o constante e itera\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas. Custo O custo envolve o tempo e o esfor\u00e7o dedicados pelos estudantes e professores, n\u00e3o havendo despesas financeiras diretas. <p> Tabela 2: 5W2H para o My Music (Fonte: Ana Lu\u00edza Rodrigues, 2024) </p>"},{"location":"Base/5w2h/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] SEBRAE, 2023. Dispon\u00edvel em: https://www.sebrae-sc.com.br/blog/5w2h-o-que-e-para-que-serve-e-por-que-usar-na-sua-empresa#:~:text=O%20que%20%C3%A9%20a%20ferramenta,os%20envolvidos%20em%20um%20projeto. Acesso em: 07/04/2024</p>"},{"location":"Base/5w2h/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 07/04/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Lu\u00edza Rodrigues Rafael Xavier"},{"location":"Base/Design%20Sprint/","title":"1.1.1. Design Sprint","text":""},{"location":"Base/Design%20Sprint/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Dentre os entreg\u00e1veis da primeira parte do projeto, consta a documenta\u00e7\u00e3o do processo de Design Sprint, que deveria nortear a equipe na concep\u00e7\u00e3o de seu projeto.</p>"},{"location":"Base/Design%20Sprint/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O design sprint \u00e9 um processo de cinco dias para responder a perguntas cr\u00edticas do dom\u00ednio de neg\u00f3cio do seu projeto por meio de design, prototipagem e teste de ideias com clientes. Desenvolvido pela Google Ventures, \u00e9 uma estrat\u00e9gia de neg\u00f3cios para encurtar o ciclo de conceituar e debater ideias de um produto em uma \u00fanica semana.</p> <p>Onde normalmente \u00e9 feito em uma sprint com dura\u00e7\u00e3o de 5 dias. No primeiro dia, voc\u00ea vai mapear o problema e escolher um foco importante do dom\u00ednio de neg\u00f3cio. No segundo dia, voc\u00ea ir\u00e1 esbo\u00e7ar no papel. No terceiro dia, voc\u00ea tomar\u00e1 decis\u00f5es dif\u00edceis e transformar\u00e1 suas ideias em uma hip\u00f3tese test\u00e1vel. No quarto dia, voc\u00ea criar\u00e1 um prot\u00f3tipo de alta fidelidade. E finalmente no quinto dia, voc\u00ea o testar\u00e1 com clientes.</p> <p>A equipe realizou o processo de design sprint de forma adaptada, j\u00e1 que com a quantidade de membros e a indisponibilidade de tempo dos membros. Portanto, algumas etapas duraram mais de um dia ou menos de um dia.</p>"},{"location":"Base/Design%20Sprint/#design-sprint","title":"Design Sprint","text":""},{"location":"Base/Design%20Sprint/#unpack","title":"Unpack","text":"<p>Na etapa de unpack, o grupo se reuniu em sala para discutir ideias iniciais sobre como iniciar e progredir com o projeto. Este momento se assemelhou a um brainstorming informal, onde cada membro compartilhou suas perspectivas. Ap\u00f3s analisarmos poss\u00edveis abordagens que agradassem \u00e0 equipe de desenvolvimento, tamb\u00e9m discutimos os artefatos que gostar\u00edamos que fossem elaborados para uma compreens\u00e3o mais clara do escopo do projeto e das expectativas dos usu\u00e1rios. Com essa vis\u00e3o mais abrangente, discutimos os objetivos a serem alcan\u00e7ados at\u00e9 o final da primeira sprint, e atribu\u00edmos responsabilidades aos membros da equipe para cada t\u00f3pico em quest\u00e3o.</p> <p>Ap\u00f3s realizarmos o brainstorming informal e a divis\u00e3o de artefatos, realizamos uma s\u00e9rie de atividades para levantar e mapear ideias, no qual utilizamos diversas t\u00e9cnicas como l\u00e9xico, gloss\u00e1rio, rich picture e entrevista. Nos quais conseguimos levantar ideias, problemas e necessidades dos usu\u00e1rios:</p> artefato descri\u00e7\u00e3o L\u00e9xico Defini\u00e7\u00e3o de termos e conceitos-chave relevantes para o projeto Gloss\u00e1rio Documenta\u00e7\u00e3o de termos t\u00e9cnicos e espec\u00edficos do dom\u00ednio do projeto Rich Picture Representa\u00e7\u00e3o visual que mostra o contexto do problema, incluindo stakeholders, sistemas e intera\u00e7\u00f5es. Entrevista Mapeamento dos problemas e necessidades dos usu\u00e1rios para responder perguntas cr\u00edticas no dom\u00ednio do nosso projeto e assim conseguirmos focar nos pontos principais do projeto. <p>Tabela 1: Descri\u00e7\u00e3o dos artefatos. (Fonte: Lim\u00edrio Guimar\u00e3es, Lucas Alves Vilela e Vin\u00edcius Mendes Martins, 2024)</p>"},{"location":"Base/Design%20Sprint/#sketch","title":"Sketch","text":"<p>Nessa etapa produzimos os seguintes artefatos: brainstorming, para gerar ideias por meio de uma sess\u00e3o, um mapa mental para organizar pensamentos e ideias visualmente e um question\u00e1rio com perguntas estruturadas a fim de obter uma no\u00e7\u00e3o maior sobre as necessidades dos poss\u00edveis usu\u00e1rios do nosso aplicativo.</p> artefato descri\u00e7\u00e3o Brainstorm Gera\u00e7\u00e3o de ideias por meio de uma sess\u00e3o de brainstorming Mapa Mental Organiza\u00e7\u00e3o de pensamentos e ideias de forma visual e hier\u00e1rquica. Question\u00e1rio Perguntas estruturadas para obter insights sobre as necessidades dos usu\u00e1rios ou stakeholders <p>Tabela 2: Descri\u00e7\u00e3o dos artefatos. (Fonte: Lim\u00edrio Guimar\u00e3es, Lucas Alves Vilela e Vin\u00edcius Mendes Martins, 2024)</p>"},{"location":"Base/Design%20Sprint/#decision","title":"Decision","text":"<p>Desenvolvemos o Gloss\u00e1rio e os L\u00e9xicos para garantir que todos os envolvidos no projeto possam compreender o vocabul\u00e1rio desse sistema.</p> artefato descri\u00e7\u00e3o L\u00e9xico Defini\u00e7\u00e3o de termos e conceitos-chave relevantes para o projeto Gloss\u00e1rio Listagem e documenta\u00e7\u00e3o de termos chave relacionados ao projeto <p>Tabela 3: Descri\u00e7\u00e3o dos artefatos. (Fonte: Lim\u00edrio Guimar\u00e3es, Lucas Alves Vilela e Vin\u00edcius Mendes Martins, 2024)</p>"},{"location":"Base/Design%20Sprint/#prototipagem","title":"Prototipagem","text":"<p>Decis\u00e3o das ferramentas utilizadas ( Figma, VS Code ) para a prototipa\u00e7\u00e3o do projeto de acordo com os passos anteriores.</p> <p>Brainstorm: Se necess\u00e1rio, para refinar ou expandir ideias de prot\u00f3tipos. Sketches (rascunhos): Desenhos de baixa fidelidade que representam as diferentes telas ou intera\u00e7\u00f5es do prot\u00f3tipo. Mapa Mental: Para organizar ideias e fluxos de navega\u00e7\u00e3o antes de come\u00e7ar a prototipagem.</p>"},{"location":"Base/Design%20Sprint/#learn","title":"Learn","text":"<p>Foram efetuadas entrevistas com intuito de validar os fluxos prototipados e apresentados para os usu\u00e1rios finais.</p> <p>Entrevista: Para testar o prot\u00f3tipo com usu\u00e1rios reais e coletar feedback qualitativo. Question\u00e1rio: Para coletar feedback quantitativo e m\u00e9tricas de desempenho do prot\u00f3tipo.</p>"},{"location":"Base/Design%20Sprint/#ferramentas-utilizadas","title":"Ferramentas utilizadas","text":"Logo Nome Uso Planejado Miro Colabora\u00e7\u00e3o em diagramas, prototipagem e brainstorming Lucidchart Cria\u00e7\u00e3o de diagramas, fluxogramas e wireframes Discord Comunica\u00e7\u00e3o em tempo real, organiza\u00e7\u00e3o de equipes e compartilhamento de informa\u00e7\u00f5es VS Code Desenvolvimento de software, edi\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo-fonte Whatsapp Comunica\u00e7\u00e3o em equipe, compartilhamento de informa\u00e7\u00f5es Github Gerenciamento de c\u00f3digo-fonte, controle de vers\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o em projetos Canva Design gr\u00e1fico, cria\u00e7\u00e3o de materiais visuais Figma Prototipagem, design de interfaces e colabora\u00e7\u00e3o em tempo real <p>Tabela 4: Ferramentas utilizadas. (Fonte: Lim\u00edrioGuimar\u00e3es, Lucas Alves Vilela e Vin\u00edcius Mendes Martins, 2024)</p>"},{"location":"Base/Design%20Sprint/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Google Ventures. GV, The Design Sprint, 2019. Dispon\u00edvel em: http://www.gv.com/sprint/. Acesso em: 13 de setembro de 2023.</p>"},{"location":"Base/Design%20Sprint/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 07/04/2024 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Lim\u00edrio Guimar\u00e3es, Lucas Alves Vilela, Vin\u00edcius Mendes Luiz Guilherme 1.1 12/07/2024 Adi\u00e7\u00e3o de legenda nas tabelas e remo\u00e7\u00e3o de numera\u00e7\u00e3o nos t\u00edtulos Ana Lu\u00edza Rodrigues -"},{"location":"Base/ParticipacoesBase/","title":"1.3. Participa\u00e7\u00f5es - Base","text":"<p>Breve relato sobre as participa\u00e7\u00f5es/contribui\u00e7\u00f5es de cada membro \u00e0 entrega.</p> <p>M\u00f3dulo Projeto N\u00e3o Orientado a Abordagens Espec\u00edficas</p> <ol> <li>Artefato Generalista (Rich picture, 5W2H, gloss\u00e1rio, l\u00e9xico, mapa mental)</li> <li>Elicita\u00e7\u00e3o (Brainstorming, Entrevista, Question\u00e1rio)</li> </ol> Nome do Membro Contribui\u00e7\u00e3o Signific\u00e2ncia da Contribui\u00e7\u00e3o para o Projeto (Excelente/Boa/Regular/Ruim/Nula) Ana Lu\u00edza Rodrigues da Silva 1. Artefato Generalista (5W2H), Revisor (L\u00e9xico), Design Sprint, BPMN Excelente Carlos Daniel de Godoy Barros Nascimento 2. Elicita\u00e7\u00e3o (Question\u00e1rio), Design Sprint, BPMN Excelente Carlos Eduardo Mendes de Mesquita 2. Elicita\u00e7\u00e3o (Question\u00e1rio), Design Sprint, BPMN Excelente Henrique Sandoval Camargo Hida 2. Elicita\u00e7\u00e3o (Question\u00e1rio), Design Sprint, BPMN, Gitpages Excelente Israel Thalles Dutra dos Santos 2. Elicita\u00e7\u00e3o (Brainstorming, Question\u00e1rio), Design Sprint, BPMN Excelente Jo\u00e3o V\u00edtor Motta Souto Maior 1. Artefato Generalista (Mapa Mental), Revisor(Entrevista, Question\u00e1rio), Design Sprint, BPMN Excelente Lim\u00edro Correia Guimar\u00e3es 2. Elicita\u00e7\u00e3o (Brainstorming, Entrevista, Question\u00e1rio), Design Sprint, BPMN, Gitpages Excelente Lucas Alves Vilela 1. Artefato Generalista (Gloss\u00e1rio), 2. Elicita\u00e7\u00e3o (Question\u00e1rio), Design Sprint, BPMN Excelente Luis Eduardo Carneiro Miranda 2. Elicita\u00e7\u00e3o (Brainstorming, Entrevista, Question\u00e1rio), Design Sprint, BPMN Excelente Luiz Guilherme Palhares Pettengill 2. Elicita\u00e7\u00e3o (Question\u00e1rio), Design Sprint, BPMN Excelente Milena Baruc Rodrigues Morais 1. Artefato Generalista (Rich Picture), Design Sprint, BPMN, Gitpages Excelente Rafael Xavier Canabrava 1. Artefato Generalista (L\u00e9xicos), Revis\u00e3o (5W2H, Mapa mental), Design Sprint, BPMN Excelente Vin\u00edcius Mendes Martins 2.Elicita\u00e7\u00e3o (Entrevista, Question\u00e1rio), Revis\u00e3o Geral, Design Sprint, BPMN Excelente <p>Tabela 1: Participa\u00e7\u00f5es de cada membro na entrega Base. (Fonte: Autores, 2024)</p>"},{"location":"Base/ParticipacoesBase/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 07/04/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Alves Vilela Carlos Eduardo 1.1 07/04/2024 Adi\u00e7\u00e3o de participantes do gitpages Lucas Alves Vilela Carlos Eduardo 1.2 07/04/2024 Adi\u00e7\u00e3o de contribui\u00e7\u00e3o Lucas Alves Vilela Carlos Eduardo 1.3 12/07/2024 Adi\u00e7\u00e3o de legenda na tabela Ana Lu\u00edza Rodrigues -"},{"location":"Base/ProcessosMetodologiasAbordagens/","title":"1.2 M\u00f3dulo Processos/Metodologias/Abordagens","text":""},{"location":"Base/ProcessosMetodologiasAbordagens/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na constru\u00e7\u00e3o de produto, \u00e9 essencial que haja uma organiza\u00e7\u00e3o entre os membros de uma equipe de forma adaptada a realidades dos mesmos e com o tipo de produto que est\u00e1 sendo desenvolvido, portanto, \u00e9 important\u00edssimo que a escolha de modelos de desenvolvimento sejam definidos em conjunto.</p> <p>A partir disto, a decis\u00e3o de equipe em conjunto foi abra\u00e7ar um modelo h\u00edbrido de desenvolvimento do projeto, adicionando pr\u00e1tica e elementos das metodologias Scrum\u00b9, Kanban\u00b2 e XP (Extreme Programming)\u00b3. A decis\u00e3o foi tomada levando em conta a quantidade de membros total na equipe, mais a realidade do mesmos.</p>"},{"location":"Base/ProcessosMetodologiasAbordagens/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Como dito anteriormente, as motiva\u00e7\u00f5es da escolha das metodologias foram tomadas a partir da quantidade de membros da equipe, mais a realidade dos mesmo. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m foi levado em conta as experi\u00eancias que os membros j\u00e1 possuem com tais metodologias.</p>"},{"location":"Base/ProcessosMetodologiasAbordagens/#scrum","title":"Scrum","text":"<p>O Scrum \u00e9 um framework \u00e1gil amplamente utilizado para gerenciamento de projetos, especialmente na \u00e1rea de desenvolvimento de software, mas tamb\u00e9m aplic\u00e1vel a uma variedade de outros contextos. Ele se baseia em princ\u00edpios de transpar\u00eancia, inspe\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o, visando a entrega cont\u00ednua de valor ao cliente de forma iterativa e incremental. No Scrum, as equipes trabalham em ciclos curtos chamados \"sprints\", que geralmente t\u00eam dura\u00e7\u00e3o de uma a quatro semanas, durante os quais planejam, executam e revisam o trabalho realizado. </p> <p>Do Scrum, os artefatos que iremos utilizar s\u00e3o: - Product Backlog - Sprint Planning - Sprint - Sprint review</p>"},{"location":"Base/ProcessosMetodologiasAbordagens/#kanban","title":"Kanban","text":"<p>Da metodologia Kanban, nos iremos utilizar o quadro de visibilidade, para a organiza\u00e7\u00e3o das tarefas que ser\u00e3o realizadas. Este quadro \u00e9 uma ferramenta que oferece uma forma estruturar as tarefas com transpar\u00eancia em diferentes n\u00edveis ao longo do projeto. </p> <p>A ferramenta Kanban ser\u00e1 utilizada pelo site Trello\u00b9. </p>"},{"location":"Base/ProcessosMetodologiasAbordagens/#xp-extreme-programming","title":"XP (Extreme Programming)","text":"<p>A metodologia XP (Extreme Programming) \u00e9 uma abordagem \u00e1gil de desenvolvimento de software que visa melhorar a qualidade do software e a satisfa\u00e7\u00e3o do cliente atrav\u00e9s de pr\u00e1ticas de engenharia de software. XP enfatiza a comunica\u00e7\u00e3o eficaz, feedback r\u00e1pido, simplicidade, flexibilidade e aceita\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as nos requisitos do cliente. Ela se baseia em valores como comunica\u00e7\u00e3o, feedback, simplicidade, coragem e respeito, e inclui pr\u00e1ticas como desenvolvimento orientado a testes (TDD), integra\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, programa\u00e7\u00e3o em pares, refatora\u00e7\u00e3o e design incremental.</p> <p>Da metodologia XP, nos iremos utilizar os ritos: - Pareamento: Todos as atividades desenvolvidas dever\u00e3o ser feitas em par, que ir\u00e3o trabalhar em conjunto.</p>"},{"location":"Base/ProcessosMetodologiasAbordagens/#modelagem-bpmn","title":"Modelagem BPMN","text":"<p>A Modelagem BPMN\u2074 (Business Process Model and Notation) \u00e9 uma abordagem visual para descrever, analisar e otimizar processos de neg\u00f3cios. Ela fornece um conjunto de s\u00edmbolos e regras padronizadas que permitem aos usu\u00e1rios representar graficamente os processos de neg\u00f3cios de uma organiza\u00e7\u00e3o, desde a captura das atividades realizadas at\u00e9 a identifica\u00e7\u00e3o dos fluxos de informa\u00e7\u00e3o e tomada de decis\u00e3o. </p> <p>Sabendo o que \u00e9 a modelagem BPMN, foram feitos um diagrama BPMN para cada etapa das metodologias escolhidas pela equipe. Para assim, facilitar o acompanhamento de cada etapa e as suas atividades.</p> <p>Para a cria\u00e7\u00e3o dos modelos, foi utilizada a ferramento online BPMN.io.</p>"},{"location":"Base/ProcessosMetodologiasAbordagens/#modelagem-do-scrum","title":"Modelagem do Scrum","text":"<p>Logo abaixo ser\u00e1 apresentado na figura 1 a modelagem do Scrum, no qual foi organizado em uma piscina com duas raias, uma para representar o in\u00edcio do projeto, e a segunda o sprint planning.</p> <p></p> <p> Figura 1: Modelagem BPMN Scrum. (Fonte: Vin\u00edcius Mendes, 2024). </p>"},{"location":"Base/ProcessosMetodologiasAbordagens/#modelagem-kanban","title":"Modelagem Kanban","text":"<p>Logo abaixo ser\u00e1 apresentado na figura 2 a modelagem do Kanban, no qual foi organizado em uma piscina com duas raias, sendo a primeira a organiza\u00e7\u00e3o do Kanban e a segunda execu\u00e7\u00e3o do Kanban</p> <p></p> <p> Figura 2: Modelagem BPMN Kanban. (Fonte: Vin\u00edcius Mendes, 2024). </p>"},{"location":"Base/ProcessosMetodologiasAbordagens/#modelagem-xp","title":"Modelagem XP","text":"<p>Logo abaixo ser\u00e1 apresentado na figura 3 a modelagem do XP, no qual foi organizado somente em uma piscina, com uma raia que representa o pareamento.</p> <p></p> <p> Figura 3: Modelagem BPMN XP. (Fonte: Vin\u00edcius Mendes, 2024). </p>"},{"location":"Base/ProcessosMetodologiasAbordagens/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] O que \u00e9 Scrum? (E como come\u00e7ar). Dispon\u00edvel em: https://www.atlassian.com/br/agile/scrum. Acessado: 07/04/2024.</p> <p>[2] Kanban Introduction, Practices, Artifacts, Board, Prcocess and Roles. Dispon\u00edvel em: https://www.toolsqa.com/agile/kanban/. Acessado: 07/04/2024.</p> <p>[3] Extreme Programming: What Is It and How Does It Work?. Dispon\u00edvel em: https://www.sydle.com/blog/extreme-programming-what-is-it-and-how-does-it-work-602ee205da4d096809438c9c. Acessado: 07/04/2024.</p> <p>[4] Serrano, Milene. Arquitetura e Desenho de Software, AULA - Nota\u00e7\u00e3o BPMN. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2790232/mod_label/intro/Arquitetura%20e%20Desenho%20de%20software%20-%20Aula%20BPMN%20Exemplos%20-%20Profa.%20Milene.pdf. Acessado: 07/04/2024.</p>"},{"location":"Base/ProcessosMetodologiasAbordagens/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Serrano, Milene. Arquitetura e Desenho de Software, AULA - Nota\u00e7\u00e3o BPMN. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2790232/mod_label/intro/Arquitetura%20e%20Desenho%20de%20software%20-%20Aula%20BPMN%20Exemplos%20-%20Profa.%20Milene.pdf. Acessado: 07/04/2024.</p>"},{"location":"Base/ProcessosMetodologiasAbordagens/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 07/04/2024 Cria\u00e7\u00e3o do artefato Vin\u00edcius Mendes Luis Miranda 1.1 15/07/2024 Padroniza\u00e7\u00e3o das legendas Ana Lu\u00edza Rodrigues -"},{"location":"Base/brainstorming/","title":"Brainstorming","text":""},{"location":"Base/brainstorming/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O brainstorming \u00e9 uma t\u00e9cnica criativa que visa estimular o surgimento de ideias inovadoras e solu\u00e7\u00f5es para problemas ou desafios. O termo, que significa \u201ctempestade de ideias\u201d em ingl\u00eas, consiste em uma reuni\u00e3o de grupo na qual os participantes devem expressar livremente suas sugest\u00f5es, sem julgamentos ou cr\u00edticas. O objetivo \u00e9 gerar o maior n\u00famero poss\u00edvel de ideias, aproveitando a diversidade de perspectivas e conhecimentos dos envolvidos.</p>"},{"location":"Base/brainstorming/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Simone e Silva no livro Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio\u00b9, recomenda que uma se\u00e7\u00e3o de brainstorming envolva entre 8 e 12 usu\u00e1rios finais, de prefer\u00eancia com perfil semelhante. No entanto por conta da falta de disponibilidade dos usu\u00e1rios s\u00f3 foi poss\u00edvel realizar a din\u00e2mica com 6 usu\u00e1rios.</p> <p> Nome Fun\u00e7\u00e3o Limirio Guimar\u00e3es Moderador Luis Miranda Secret\u00e1rio Israel Thalles  Secret\u00e1rio  Breno Alexandre Usu\u00e1rio  Breno Queiroz Usu\u00e1rio  Gabriel Castelo  Usu\u00e1rio  Jana\u00edna Rabelo  Usu\u00e1rio  Jo\u00e3o Barreto  Usu\u00e1rio  Mayara Alves Usu\u00e1rio <p>Tabela 1: Participantes. (Fonte: Limirio Guimar\u00e3es, 2024)</p> <p></p>"},{"location":"Base/brainstorming/#funcoes","title":"Fun\u00e7\u00f5es","text":"<p>Em uma sess\u00e3o de brainstorming, o moderador e o secret\u00e1rio desempenham pap\u00e9is distintos, ambos essenciais para garantir que o processo seja eficiente, organizado e produtivo.</p>"},{"location":"Base/brainstorming/#moderador","title":"Moderador:","text":"<ul> <li>Facilita\u00e7\u00e3o do Processo: O moderador \u00e9 respons\u00e1vel por conduzir a sess\u00e3o de brainstorming, garantindo que ela siga as regras e objetivos estabelecidos.</li> <li>Est\u00edmulo \u00e0 Participa\u00e7\u00e3o: O moderador encoraja todos os participantes a contribu\u00edrem, criando um ambiente aberto e receptivo para ideias.</li> <li>Manuten\u00e7\u00e3o do Foco: Ele assegura que a discuss\u00e3o permane\u00e7a centrada no t\u00f3pico em quest\u00e3o, evitando desvios ou discuss\u00f5es que n\u00e3o estejam alinhadas com os objetivos do brainstorming.</li> <li>Gest\u00e3o do Tempo: Controla o tempo dedicado a cada fase do processo para garantir que todas as etapas sejam conclu\u00eddas dentro do prazo estabelecido.</li> </ul>"},{"location":"Base/brainstorming/#secretario","title":"Secret\u00e1rio:","text":"<ul> <li>Registro de Ideias: O secret\u00e1rio \u00e9 respons\u00e1vel por documentar todas as ideias apresentadas durante o brainstorming. Isso pode ser feito por meio de anota\u00e7\u00f5es, registro em um quadro branco, software colaborativo, ou outras formas de documenta\u00e7\u00e3o.</li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o das Ideias: Organiza as ideias de maneira clara e compreens\u00edvel, muitas vezes categorizando-as para facilitar an\u00e1lises posteriores.</li> </ul>"},{"location":"Base/brainstorming/#usuarios","title":"Usu\u00e1rios:","text":"<ul> <li>Em sess\u00f5es de brainstorming, os usu\u00e1rios desempenham uma fun\u00e7\u00e3o crucial ao gerar uma diversidade de ideias, trazendo perspectivas \u00fanicas e colaborando ativamente. Sua participa\u00e7\u00e3o envolve a gera\u00e7\u00e3o de ideias inovadoras, a quebra de barreiras criativas, a oferta de feedback construtivo e o comprometimento com as solu\u00e7\u00f5es emergentes. A diversidade de experi\u00eancias contribui para um conjunto mais amplo de ideias, enquanto a colabora\u00e7\u00e3o e o engajamento ativo impulsionam a criatividade e a inova\u00e7\u00e3o. Os usu\u00e1rios n\u00e3o apenas contribuem com ideias, mas tamb\u00e9m desempenham um papel na prioriza\u00e7\u00e3o e comprometimento com as solu\u00e7\u00f5es resultantes, facilitando a implementa\u00e7\u00e3o bem-sucedida das ideias geradas.</li> </ul>"},{"location":"Base/brainstorming/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A t\u00e9cnica de brainstorming foi empregada para coletar dados e elicitar os requisitos dos usu\u00e1rios. A sess\u00e3o ocorreu em uma reuni\u00e3o via Discord, no dia  07 de Abril de 2024, \u00e0s 10:55, com a participa\u00e7\u00e3o de seis usu\u00e1rios, conforme mostrado na Tabela 1. A reuni\u00e3o teve a dura\u00e7\u00e3o aproximada de 12 minutos e foi conduzida por um moderador, que explicou o m\u00e9todo e esclareceu as d\u00favidas dos participantes. Em seguida, o moderador iniciou a din\u00e2mica, na qual os usu\u00e1rios discutiram livremente sobre o tema proposto, seguindo as orienta\u00e7\u00f5es do facilitador. A reuni\u00e3o foi gravada com consentimento dos usu\u00e1rios e pode ser acessada aqui.</p>"},{"location":"Base/brainstorming/#resultados","title":"Resultados","text":"<p> Usu\u00e1rio Gostaria que tivesse Navega\u00e7\u00e3o no aplicativo Acessibilidade Clareza de informa\u00e7\u00f5es Funcionalidade iterativas Breno Alexandre Conseguir reproduzir todas as m\u00fasicas da PlayList novamente Mecanismo de busca inteligente Concorda com sugest\u00f5es de outros membros Op\u00e7\u00e3o de traduzir a letra Breno Queiroz Uma maneira de criar Playlist Prioridade para o Wifi ao inv\u00e9s do 4G Adicionar op\u00e7\u00e3o de acompanhar letra da m\u00fasica enquanto toca Traduzir a letra da m\u00fasica Gabriel Castelo Estat\u00edsticas de qual m\u00fasicas mais ouve e recomenda\u00e7\u00e3o de m\u00fasicas por quantidade de visualiza\u00e7\u00f5es Concorda com sugest\u00f5es de outros membros Concorda com sugest\u00f5es de outros membros Seguir um artista Jana\u00edna Rabelo Uma forma de salvar a playlist Concorda com sugest\u00f5es de outros membros Op\u00e7\u00e3o de modo escuro Incluir uma barra de pesquisa bem localizada Possibilidade de criar v\u00e1rias pastas dentro de uma Playlist Jo\u00e3o Barreto Repeti\u00e7\u00e3o aleat\u00f3ria de m\u00fasicas Concorda com sugest\u00f5es de outros membros Concorda com sugest\u00f5es de outros membros QR code para compartilhar uma m\u00fasica Mayara Alves Uma forma de ouvir m\u00fasica de maneira offline Concorda com sugest\u00f5es de outros membros Concorda com sugest\u00f5es de outros membros Incluir um bot\u00e3o para que conseguir descobrir a m\u00fasica que est\u00e1 tocando no som ambiente <p></p> <p>Tabela 2: Resultados Obtidos. (Fonte: Luis Miranda, 2024)</p>"},{"location":"Base/brainstorming/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"Base/brainstorming/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"Base/brainstorming/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 07/04/2024 Adicionado a Introdu\u00e7\u00e3o, explica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o, defina\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is e detalhamento da metodologia utilizada. Limirio Guimar\u00e3es Vin\u00edcius Mendes 1.1 07/04/2024 Adicionado os resultados obtidos Luis Miranda e Israel Thalles Vin\u00edcius Mendes 1.2 12/07/2024 Padroniza\u00e7\u00e3o da legenda das tabelas Ana Lu\u00edza Rodrigues -"},{"location":"Base/entrevista/","title":"Entrevista","text":""},{"location":"Base/entrevista/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A entrevista \u00e9 uma das t\u00e9cnicas mais utilizadas de coleta de dados e levantamento de requisitos. Trata-se de uma conversa guiada por um roteiro de perguntas ou t\u00f3picos, na qual um entrevistador busca obter informa\u00e7\u00e3o de um entrevistado (Seidman1, 1998). A entrevista permite uma intera\u00e7\u00e3o direta com os usu\u00e1rios para compreender suas necessidades e expectativas em rela\u00e7\u00e3o ao sistema.</p>"},{"location":"Base/entrevista/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia adotada para a elabora\u00e7\u00e3o deste artefato de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos envolveu uma combina\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es com foco na experi\u00eancia atual dos usu\u00e1rios com aplicativos de m\u00fasicas, sendo os recursos mais utilizados, problemas, experi\u00eancia e impacto deste tipo de aplica\u00e7\u00e3o no seu dia a dia.</p> <p>As entrevistas foram realizadas no dia 06/04/2024 e contou com a participa\u00e7\u00e3o de dois usu\u00e1rios de aplicativos de m\u00fasica, que foram entrevistado pelo Vin\u00edcius Mendes, acompanhado do escriv\u00e3o Luis Miranda, onde ambos constru\u00edram o roteiro juntos. Na tabela 1 pode ser visto o cronograma executado das entrevistas e as informa\u00e7\u00f5es sobre cada uma. </p> <p>Antes do in\u00edcio da entrevista foi lido um termo de consentimento ao participante, para que assim possamos coletar os seus dados de forma \u00e9tica e consentida, al\u00e9m de explicar tamb\u00e9m os motivos e objetivos da entrevista. </p> <p>A entrevista foi projetada com um roteiro de 19 perguntas abertas e fechadas, sendo 4 delas para defini\u00e7\u00e3o de perfil e 15 com foco em elicitar requisitos em rela\u00e7\u00e3o a aplicativos de m\u00fasica, assim explorando a experi\u00eancia dos usu\u00e1rios e suas necessidades. A plataforma utilizada foi o Teams para a grava\u00e7\u00e3o e condu\u00e7\u00e3o da entrevista.</p> <p>Ap\u00f3s a coleta de dados das respostas dos participantes, foram transcritas e delas elicitamos requisitos para o projeto.</p>"},{"location":"Base/entrevista/#cronograma-executado","title":"Cronograma executado","text":"Data Hor\u00e1rio Entrevistado Entrevistador Escriv\u00e3o Entrevista 06/04/2024 11:40 - 11:55 Lucas de Paula Vin\u00edcius Mendes Luis Miranda Link 06/04/2024 13:00 - 13:15 Mateus Souza Santana Vin\u00edcius Mendes Vin\u00edcius Mendes Link <p>Tabela 1: Cronograma executado para a Entrevista (Elicita\u00e7\u00e3o de Requisitos). (Fonte: Vin\u00edcius Mendes, 2024)</p>"},{"location":"Base/entrevista/#perfil-dos-entrevistados","title":"Perfil dos Entrevistados","text":"<p>A tabela 2 cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es dos entrevistados, que foram no geral homens jovens e estudantes.</p> Entrevistado G\u00eanero Idade Ocupa\u00e7\u00e3o Lucas de Paula Homem cis 18 Estudante Mateus Souza Santana Homem cis 23 Estudante e est\u00e1gio na CAESB <p>Tabela 2: Informa\u00e7\u00f5es dos perfis entrevistados. (Fonte: Vin\u00edcius Mendes, 2024)</p>"},{"location":"Base/entrevista/#roteiro","title":"Roteiro","text":"<p>A estrutura da entrevista realizada foi de:  - Apresenta\u00e7\u00e3o - Parte essa onde o apresentador e o escriv\u00e3o se apresentaram para o entrevistado e foi feita a leitura do termo de consentimento  - Defini\u00e7\u00e3o do Perfil - Etapa feita de perguntas para conhecer o perfil do entrevistado  - Entrevista Principal - Etapa onde as perguntas focadas sobre experi\u00eancia e necessidades do usu\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o a aplicativos de m\u00fasica foram feitas  - Coment\u00e1rio - Etapa feita para o entrevistado comentar algo que deixamos de foram ou que ele se sentiu a vontade de compartilhar  - Conclus\u00e3o - Final da entrevistado onde o entrevistador e o escriv\u00e3o agradeceram o entrevistado pelo seu tempo e o t\u00e9rmino da grava\u00e7\u00e3o e entrevista. </p> <p>Logo abaixo ser\u00e1 apresentado a tabela 3 que cont\u00e9m a estrutura das perguntas utilizadas para conduzir a entrevista.</p> Partes Perguntas Perfil 1. Qual o seu nome? 2. Quantos anos voc\u00ea tem? 3. Qual g\u00eanero voc\u00ea se identifica? 4. Qual a sua profiss\u00e3o? O que 1. Quais recursos voc\u00ea espera em um aplicativo de m\u00fasica? (Resposta aberta) 2. Quais recursos voc\u00ea mais utiliza? (Resposta aberta) 3. Quais problemas voc\u00ea j\u00e1 teve com aplicativos de m\u00fasica? (Resposta aberta) Quando 1. Quando voc\u00ea quer procurar uma m\u00fasica, voc\u00ea utiliza aplicativos de m\u00fasica? (Sim/N\u00e3o) 2. Quando voc\u00ea precisa saber da letra de uma m\u00fasica, onde voc\u00ea procura? (Resposta aberta) Como 1. Como voc\u00ea procura saber das novidades dos seus artistas favoritos? (Resposta aberta) 2. Voc\u00ea recomendaria m\u00fasicas por aplicativo de m\u00fasica? (Sim/N\u00e3o) 3. Como voc\u00ea procura uma m\u00fasica caso n\u00e3o saiba o nome dela ( gostaria que tivesse op\u00e7\u00e3o de filtros? ( \u00e1lbum, etc )) (Resposta aberta) 4. Como voc\u00ea procura saber das m\u00fasicas mais tocadas do momentos? (Pergunta aberta) Onde 1. Onde voc\u00ea guarda suas m\u00fasicas preferidas? (Resposta aberta) 2. Onde voc\u00ea escuta m\u00fasica? (Resposta aberta) 3. Por onde voc\u00ea explora novos g\u00eaneros musicais? (Resposta aberta) Quem 1. Quem s\u00e3o as pessoas que voc\u00ea espera que utilizem o aplicativo de m\u00fasica? (Ouvintes/M\u00fasicos/Produtores/Todos esses) Por qu\u00ea 1. Os aplicativos de escutar m\u00fasica impactaram voc\u00ea de alguma forma? (Pergunta aberta) 2. Voc\u00ea acha que uma experi\u00eancia personalizada ( focada para seus gostos ) em um aplicativo de m\u00fasica \u00e9 importante? (Sim/N\u00e3o) Coment\u00e1rio 1. Voc\u00ea sentiu que deixamos de aborda alguma parte das suas experi\u00eancias/necessidades? Se sim, quais? <p>Tabela 3: Estrutura das perguntas. (Fonte: Vin\u00edcius Mendes e Luis Miranda, 2024)</p>"},{"location":"Base/entrevista/#requisitos-elicitados","title":"Requisitos Elicitados","text":"<p>Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da entrevista com os usu\u00e1rios de aplicativos de m\u00fasicas, foi poss\u00edvel elicitar requisitos apresentados na Tabela 4. Onde cada requisito \u00e9 classificado por uma sigla formada por \"ENT\" + um n\u00famero, em que \"ENT\" \u00e9 uma sigla para entrevista, e para representar o tipo de requisito, ser\u00e1 usado as siglas \"RF\" ou \"RNF\" que representam os Requisitos Funcionais e N\u00e3o Funcionais. </p> Identificador Requisito Tipo ENT01 Disponibilizar m\u00fasica RF ENT02 Salvar m\u00fasica RF ENT03 Criar uma PlayList de m\u00fasica RF ENT04 Baixar a m\u00fasica para ouvir offline RF ENT05 Buscar m\u00fasica RF ENT06 Ver letra de determinada m\u00fasica RF ENT07 Editar PlayList RF ENT08 Deletar PlayList RF ENT09 Compartilhar PlayList via link RF ENT10 Pesquisar PlayList RF ENT11 Salvar PlayList RF ENT12 Criar um usu\u00e1rio RF ENT13 Editar usu\u00e1rio RF ENT14 Deletar usu\u00e1rio RF ENT15 Pesquisar artista RF ENT16 Ver perfil de artista RF ENT17 Pesquisar \u00e1lbum de m\u00fasicas RF ENT18 Filtrar pesquisa por artista/\u00e1lbum/m\u00fasica RF ENT19 Baixar PlayList para ouvir offline RF ENT20 Deve conter as m\u00fasicas mais ouvidas no seu pa\u00eds/mundo RFN ENT21 Efici\u00eancia na busca e filtragem de m\u00fasicas de acordo com as prefer\u00eancias do usu\u00e1rio RFN ENT22 Garantir que as m\u00fasicas/PlayLists baixadas estejam dispon\u00edveis RFN ENT23 Interface intuitiva para busca/filtragem de m\u00fasica RFN <p>Tabela 4: Requisitos elicitados. (Fonte: Luis Miranda, 2024)</p>"},{"location":"Base/entrevista/#referenciaa-bibliografica","title":"Refer\u00eanciaa Bibliogr\u00e1fica","text":"<p>SEIDMAN, I. Interviewing as Qualitative Research: a guide for researchers in Education and the Social Sciences. New York, NY: Teachers College Press, 1998</p>"},{"location":"Base/entrevista/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 06/04/2024 Cria\u00e7\u00e3o do artefato Vin\u00edcius Mendes e Luis Miranda Jo\u00e3o V\u00edtor 1.1 12/07/2024 Padroniza\u00e7\u00e3o das legendas das tabelas Ana Lu\u00edza Rodrigues -"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/","title":"1.1.3.1. Gloss\u00e1rio","text":"<p>Um artefato de gloss\u00e1rio em arquitetura e desenho de software \u00e9 um recurso vital que tem como objetivo definir os termos t\u00e9cnicos, conceitos e elementos espec\u00edficos usados durante o processo de desenvolvimento de software em um projeto.</p> <p>Este documento tem como objetivo fornecer uma lista de termos chave \u00fateis aplicados no contexto do nosso projeto, cada item neste gloss\u00e1rio \u00e9 composto por: um \u00edndice, um termo ou palavra-chave e uma defini\u00e7\u00e3o (resumo).</p>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#termos-chave","title":"Termos-chave","text":""},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#1-album","title":"1 - \u00c1lbum:","text":"<ul> <li>Uma cole\u00e7\u00e3o de faixas de m\u00fasica relacionadas, muitas vezes lan\u00e7adas como uma unidade por um artista ou banda.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#2-analise-de-dados-de-audicao","title":"2 - An\u00e1lise de Dados de Audi\u00e7\u00e3o:","text":"<ul> <li>O processo de coleta e interpreta\u00e7\u00e3o de dados sobre os h\u00e1bitos de audi\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios para fornecer insights e melhorar as recomenda\u00e7\u00f5es de m\u00fasicas.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#3-api-interface-de-programacao-de-aplicativos","title":"3 - API (Interface de Programa\u00e7\u00e3o de Aplicativos):","text":"<ul> <li>Um conjunto de regras e protocolos que permite que diferentes softwares se comuniquem entre si. No contexto de MyMusic, as APIs podem ser usadas para integrar servi\u00e7os como Spotify e Deezer ao aplicativo.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#4-artista","title":"4 - Artista:","text":"<ul> <li>Uma pessoa ou grupo respons\u00e1vel pela cria\u00e7\u00e3o ou interpreta\u00e7\u00e3o de m\u00fasica.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#5-artwork-do-album","title":"5 - Artwork do \u00c1lbum:","text":"<ul> <li>A imagem ou ilustra\u00e7\u00e3o associada a um \u00e1lbum de m\u00fasica, geralmente usada como capa do \u00e1lbum.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#6-assinatura-familiar","title":"6 - Assinatura Familiar:","text":"<ul> <li>Um plano de assinatura que permite que v\u00e1rios membros da fam\u00edlia acessem o aplicativo MyMusic com uma \u00fanica assinatura.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#7-automacao-de-playlist","title":"7 - Automa\u00e7\u00e3o de Playlist:","text":"<ul> <li>Um recurso que cria automaticamente listas de reprodu\u00e7\u00e3o com base nas prefer\u00eancias do usu\u00e1rio e nas tend\u00eancias musicais.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#8-backup-de-biblioteca-de-musica","title":"8 - Backup de Biblioteca de M\u00fasica:","text":"<ul> <li>A capacidade de fazer backup dos dados da biblioteca de m\u00fasica do usu\u00e1rio para evitar a perda de m\u00fasicas e informa\u00e7\u00f5es pessoais.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#9-baixar-a-musica-para-ouvir-offline","title":"9 - Baixar a m\u00fasica para ouvir offline:","text":"<ul> <li>Transfer\u00eancia de faixas musicais do servi\u00e7o de streaming para o dispositivo do usu\u00e1rio, permitindo a reprodu\u00e7\u00e3o sem conex\u00e3o com a internet.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#10-baixar-playlist-para-ouvir-offline","title":"10 - Baixar PlayList para ouvir offline:","text":"<ul> <li>Transferir uma lista de reprodu\u00e7\u00e3o inteira do servi\u00e7o de streaming para o dispositivo do usu\u00e1rio, permitindo a reprodu\u00e7\u00e3o sem conex\u00e3o com a internet.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#11-biblioteca-de-musica","title":"11 - Biblioteca de M\u00fasica:","text":"<ul> <li>Um local onde os usu\u00e1rios podem armazenar e organizar suas m\u00fasicas favoritas para acesso f\u00e1cil.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#12-biblioteca-de-audio","title":"12 - Biblioteca de \u00c1udio:","text":"<ul> <li>Uma cole\u00e7\u00e3o de todas as m\u00fasicas dispon\u00edveis para reprodu\u00e7\u00e3o no aplicativo.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#13-busca-avancada","title":"13 - Busca Avan\u00e7ada:","text":"<ul> <li>Um recurso que permite aos usu\u00e1rios refinar seus resultados de busca usando crit\u00e9rios espec\u00edficos, como g\u00eanero, data de lan\u00e7amento ou popularidade.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#14-buscar-musica","title":"14 - Buscar m\u00fasica:","text":"<ul> <li>Procurar faixas musicais dentro do cat\u00e1logo do aplicativo usando palavras-chave ou crit\u00e9rios espec\u00edficos.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#15-catalogo-de-musicas","title":"15 - Cat\u00e1logo de M\u00fasicas:","text":"<ul> <li>Uma cole\u00e7\u00e3o completa de todas as m\u00fasicas dispon\u00edveis em um servi\u00e7o de streaming.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#16-colaborativa-lista-de-reproducao","title":"16 - Colaborativa (Lista de Reprodu\u00e7\u00e3o):","text":"<ul> <li>Uma lista de reprodu\u00e7\u00e3o que pode ser editada e atualizada por m\u00faltiplos usu\u00e1rios, permitindo a colabora\u00e7\u00e3o na sele\u00e7\u00e3o de m\u00fasicas.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#17-colaboracao-de-artistas","title":"17 - Colabora\u00e7\u00e3o de Artistas:","text":"<ul> <li>A capacidade de artistas colaborarem em m\u00fasicas ou \u00e1lbuns, muitas vezes atrav\u00e9s de participa\u00e7\u00f5es especiais ou projetos conjuntos.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#18-compartilhamento-de-musica","title":"18 - Compartilhamento de M\u00fasica:","text":"<ul> <li>A capacidade de compartilhar m\u00fasicas ou listas de reprodu\u00e7\u00e3o com outros usu\u00e1rios ou em plataformas de m\u00eddia social.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#19-compartilhar-playlist-via-link","title":"19 - Compartilhar PlayList via link:","text":"<ul> <li>Compartilhamento de uma lista de reprodu\u00e7\u00e3o com outros usu\u00e1rios atrav\u00e9s de um link gerado pelo aplicativo.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#20-conta-de-usuario","title":"20 - Conta de Usu\u00e1rio:","text":"<ul> <li>O perfil pessoal de um usu\u00e1rio no aplicativo, onde podem ser armazenadas informa\u00e7\u00f5es como prefer\u00eancias musicais, hist\u00f3rico de reprodu\u00e7\u00e3o e listas de reprodu\u00e7\u00e3o salvas.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#21-conteudo-exclusivo","title":"21 - Conte\u00fado Exclusivo:","text":"<ul> <li>M\u00fasicas, \u00e1lbuns ou conte\u00fado adicional dispon\u00edvel apenas para usu\u00e1rios premium do MyMusic.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#22-controle-por-voz","title":"22 - Controle por Voz:","text":"<ul> <li>A capacidade de controlar o aplicativo MyMusic usando comandos de voz, como reproduzir, pausar ou pular m\u00fasicas.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#23-controles-de-reproducao","title":"23 - Controles de Reprodu\u00e7\u00e3o:","text":"<ul> <li>Bot\u00f5es e controles que permitem aos usu\u00e1rios pausar, avan\u00e7ar, retroceder e ajustar o volume durante a reprodu\u00e7\u00e3o de m\u00fasica.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#24-controles-de-volume","title":"24 - Controles de Volume:","text":"<ul> <li>Bot\u00f5es ou barras deslizantes que permitem aos usu\u00e1rios ajustar o volume do \u00e1udio.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#25-criar-um-usuario","title":"25 - Criar um usu\u00e1rio:","text":"<ul> <li>Processo de registro no aplicativo para criar uma conta de usu\u00e1rio individual.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#26-criar-uma-playlist-de-musica","title":"26 - Criar uma PlayList de m\u00fasica:","text":"<ul> <li>Processo de compilar uma lista de faixas musicais organizadas de acordo com as prefer\u00eancias do usu\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#27-criticas-musicais","title":"27 - Cr\u00edticas Musicais:","text":"<ul> <li>Avalia\u00e7\u00f5es e opini\u00f5es de especialistas sobre m\u00fasicas, \u00e1lbuns ou artistas, frequentemente usadas para ajudar os usu\u00e1rios a descobrir novas m\u00fasicas.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#28-curadoria-de-musica","title":"28 - Curadoria de M\u00fasica:","text":"<ul> <li>O processo de sele\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o de m\u00fasicas por curadores especializados para apresentar aos usu\u00e1rios.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#29-deletar-playlist","title":"29 - Deletar PlayList:","text":"<ul> <li>Remo\u00e7\u00e3o definitiva de uma lista de reprodu\u00e7\u00e3o da biblioteca do usu\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#30-deletar-usuario","title":"30 - Deletar usu\u00e1rio:","text":"<ul> <li>Remo\u00e7\u00e3o permanente de uma conta de usu\u00e1rio e todos os dados associados a ela do sistema do aplicativo.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#31-descoberta-musical","title":"31 - Descoberta Musical:","text":"<ul> <li>O processo de encontrar novas m\u00fasicas com base nas prefer\u00eancias e hist\u00f3rico de audi\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#32-desempenho-de-rede","title":"32 - Desempenho de Rede:","text":"<ul> <li>A qualidade da conex\u00e3o de internet do usu\u00e1rio, que pode afetar a reprodu\u00e7\u00e3o de m\u00fasica, especialmente em servi\u00e7os de streaming.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#33-deteccao-de-batida","title":"33 - Detec\u00e7\u00e3o de Batida:","text":"<ul> <li>Um recurso que identifica automaticamente o ritmo de uma m\u00fasica para sincronizar efeitos visuais ou ajustar a reprodu\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#34-deve-conter-as-musicas-mais-ouvidas-no-seu-paismundo","title":"34 - Deve conter as m\u00fasicas mais ouvidas no seu pa\u00eds/mundo:","text":"<ul> <li>Garantia de que o cat\u00e1logo do aplicativo inclua as faixas mais populares atualmente no pa\u00eds do usu\u00e1rio ou globalmente.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#35-disponibilizar-musica","title":"35 - Disponibilizar m\u00fasica:","text":"<ul> <li>Disponibiliza\u00e7\u00e3o de faixas musicais para audi\u00e7\u00e3o dentro do aplicativo.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#36-dispositivo-de-audio","title":"36 - Dispositivo de \u00c1udio:","text":"<ul> <li>Hardware utilizado para reproduzir m\u00fasica, como smartphones, tablets, alto-falantes inteligentes, etc.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#37-editar-playlist","title":"37 - Editar PlayList:","text":"<ul> <li>Modifica\u00e7\u00e3o ou atualiza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados de uma lista de reprodu\u00e7\u00e3o existente.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#38-editar-usuario","title":"38 - Editar usu\u00e1rio:","text":"<ul> <li>Atualiza\u00e7\u00e3o ou modifica\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es pessoais e prefer\u00eancias musicais associadas a uma conta de usu\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#39-eficiencia-na-busca-e-filtragem-de-musicas-de-acordo-com-as-preferencias-do-usuario","title":"39 - Efici\u00eancia na busca e filtragem de m\u00fasicas de acordo com as prefer\u00eancias do usu\u00e1rio:","text":"<ul> <li>Garantir que o processo de pesquisa e filtragem de m\u00fasicas seja r\u00e1pido, preciso e alinhado com as prefer\u00eancias individuais de cada usu\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#40-equalizador-de-audio","title":"40 - Equalizador de \u00c1udio:","text":"<ul> <li>Uma ferramenta que ajusta as configura\u00e7\u00f5es de \u00e1udio para melhorar a qualidade do som de acordo com as prefer\u00eancias do usu\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#41-estatisticas-de-reproducao","title":"41 - Estat\u00edsticas de Reprodu\u00e7\u00e3o:","text":"<ul> <li>Dados que mostram o hist\u00f3rico de audi\u00e7\u00e3o de um usu\u00e1rio, como as m\u00fasicas mais reproduzidas, o tempo total de audi\u00e7\u00e3o, etc.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#42-estacao-de-radio","title":"42 - Esta\u00e7\u00e3o de R\u00e1dio:","text":"<ul> <li>Uma lista de reprodu\u00e7\u00e3o din\u00e2mica que reproduz uma sele\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de m\u00fasicas com base em um g\u00eanero, artista ou tema espec\u00edfico.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#43-estacao-personalizada","title":"43 - Esta\u00e7\u00e3o Personalizada:","text":"<ul> <li>Uma esta\u00e7\u00e3o de r\u00e1dio personalizada que reproduz m\u00fasicas com base nas prefer\u00eancias e hist\u00f3rico de audi\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#44-explorar-recurso","title":"44 - Explorar (Recurso):","text":"<ul> <li>Uma se\u00e7\u00e3o do aplicativo onde os usu\u00e1rios podem descobrir novas m\u00fasicas, artistas e tend\u00eancias.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#45-favoritos","title":"45 - Favoritos:","text":"<ul> <li>M\u00fasicas, \u00e1lbuns ou artistas marcados pelos usu\u00e1rios para acesso r\u00e1pido e f\u00e1cil.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#46-fila-de-reproducao","title":"46 - Fila de Reprodu\u00e7\u00e3o:","text":"<ul> <li>Uma lista ordenada de m\u00fasicas que ser\u00e3o reproduzidas em sequ\u00eancia, geralmente controlada pelo usu\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#47-filtrar-pesquisa-por-artistaalbummusica","title":"47 - Filtrar pesquisa por artista/\u00e1lbum/m\u00fasica:","text":"<ul> <li>Refinar os resultados da pesquisa dentro do aplicativo usando crit\u00e9rios espec\u00edficos, como nome do artista, t\u00edtulo do \u00e1lbum ou nome da m\u00fasica.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#48-filtros-de-pesquisa","title":"48 - Filtros de Pesquisa:","text":"<ul> <li>Op\u00e7\u00f5es adicionais que permitem aos usu\u00e1rios refinar os resultados da pesquisa por crit\u00e9rios espec\u00edficos, como dura\u00e7\u00e3o da m\u00fasica ou ano de lan\u00e7amento.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#49-garantir-que-as-musicasplaylists-baixadas-estejam-disponiveis","title":"49 - Garantir que as m\u00fasicas/PlayLists baixadas estejam dispon\u00edveis:","text":"<ul> <li>Assegurar que as faixas musicais e listas de reprodu\u00e7\u00e3o baixadas para audi\u00e7\u00e3o offline estejam sempre acess\u00edveis para o usu\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#50-geolocalizacao","title":"50 - Geolocaliza\u00e7\u00e3o:","text":"<ul> <li>O uso da localiza\u00e7\u00e3o f\u00edsica do usu\u00e1rio para fornecer recomenda\u00e7\u00f5es de m\u00fasicas com base em eventos locais, tend\u00eancias regionais, etc.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#51-graficos-de-tendencias","title":"51 - Gr\u00e1ficos de Tend\u00eancias:","text":"<ul> <li>Representa\u00e7\u00f5es visuais das m\u00fasicas mais populares ou tend\u00eancias atuais com base em dados de audi\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#52-genero-musical","title":"52 - G\u00eanero Musical:","text":"<ul> <li>Uma categoria que classifica m\u00fasicas com base em caracter\u00edsticas como ritmo, instrumenta\u00e7\u00e3o e estilo.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#53-historico-de-reproducao","title":"53 - Hist\u00f3rico de Reprodu\u00e7\u00e3o:","text":"<ul> <li>Uma lista de todas as m\u00fasicas previamente reproduzidas pelo usu\u00e1rio, geralmente organizada por data e hora.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#54-identificacao-de-musica","title":"54 - Identifica\u00e7\u00e3o de M\u00fasica:","text":"<ul> <li>Um recurso que permite aos usu\u00e1rios identificar m\u00fasicas desconhecidas usando informa\u00e7\u00f5es como trechos de \u00e1udio ou letras.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#55-in-app-purchases","title":"55 - In-App Purchases:","text":"<ul> <li>Compras realizadas dentro do aplicativo para acessar conte\u00fado premium, recursos adicionais ou remover an\u00fancios.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#56-integracao-de-dispositivos","title":"56 - Integra\u00e7\u00e3o de Dispositivos:","text":"<ul> <li>A capacidade do aplicativo de se conectar e interagir com outros dispositivos, como alto-falantes inteligentes, fones de ouvido Bluetooth, etc.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#57-integracao-de-redes-sociais","title":"57 - Integra\u00e7\u00e3o de Redes Sociais:","text":"<ul> <li>A capacidade de conectar uma conta de usu\u00e1rio do MyMusic a plataformas de m\u00eddia social para compartilhar atividades musicais, como listas de reprodu\u00e7\u00e3o e faixas favoritas.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#58-inteligencia-artificial","title":"58 - Intelig\u00eancia Artificial:","text":"<ul> <li>Tecnologia utilizada para analisar dados de audi\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio e fornecer recomenda\u00e7\u00f5es personalizadas de m\u00fasicas.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#59-interface-do-usuario-ui","title":"59 - Interface do Usu\u00e1rio (UI):","text":"<ul> <li>A parte do aplicativo que permite aos usu\u00e1rios interagir com o MyMusic, incluindo bot\u00f5es, menus e layouts de tela.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#60-interface-intuitiva-para-buscafiltragem-de-musica","title":"60 - Interface intuitiva para busca/filtragem de m\u00fasica:","text":"<ul> <li>Design do aplicativo que facilita a localiza\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o de m\u00fasicas atrav\u00e9s de uma interface de usu\u00e1rio f\u00e1cil de entender e navegar.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#61-jukebox-virtual","title":"61 - Jukebox Virtual:","text":"<ul> <li>Um recurso que simula uma jukebox digital, permitindo aos usu\u00e1rios selecionar e reproduzir m\u00fasicas em locais espec\u00edficos, como festas ou eventos.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#62-letras-de-musicas","title":"62 - Letras de M\u00fasicas:","text":"<ul> <li>As palavras de uma m\u00fasica, geralmente acompanhadas da melodia.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#63-lista-de-reproducao","title":"63 - Lista de Reprodu\u00e7\u00e3o:","text":"<ul> <li>Uma cole\u00e7\u00e3o de faixas de m\u00fasica organizadas de acordo com as prefer\u00eancias do usu\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#64-listas-de-reproducao-inteligentes","title":"64 - Listas de Reprodu\u00e7\u00e3o Inteligentes:","text":"<ul> <li>Listas de reprodu\u00e7\u00e3o din\u00e2micas que se ajustam automaticamente com base nas prefer\u00eancias e atividades musicais do usu\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#65-marcacao-de-musicas","title":"65 - Marca\u00e7\u00e3o de M\u00fasicas:","text":"<ul> <li>O processo de adicionar tags ou r\u00f3tulos a m\u00fasicas para facilitar a organiza\u00e7\u00e3o e a busca.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#66-metadados-musicais","title":"66 - Metadados Musicais:","text":"<ul> <li>Informa\u00e7\u00f5es associadas a m\u00fasicas, como t\u00edtulo, artista, g\u00eanero, ano de lan\u00e7amento, etc., usadas para organizar e classificar o conte\u00fado musical.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#67-mixagem-automatica","title":"67 - Mixagem Autom\u00e1tica:","text":"<ul> <li>Um recurso que cria uma lista de reprodu\u00e7\u00e3o personalizada com base nas prefer\u00eancias do usu\u00e1rio, utilizando algoritmos de recomenda\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#68-mixtape-personalizada","title":"68 - Mixtape Personalizada:","text":"<ul> <li>Uma cole\u00e7\u00e3o de m\u00fasicas selecionadas manualmente pelo usu\u00e1rio e organizadas em uma lista de reprodu\u00e7\u00e3o personalizada.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#69-modo-carro","title":"69 - Modo Carro:","text":"<ul> <li>Uma interface simplificada do MyMusic projetada para uso durante a condu\u00e7\u00e3o, com controles de f\u00e1cil acesso e recursos de seguran\u00e7a.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#70-modo-de-economia-de-dados","title":"70 - Modo de Economia de Dados:","text":"<ul> <li>Um recurso que otimiza o uso de dados durante a reprodu\u00e7\u00e3o de m\u00fasica para reduzir o consumo de largura de banda.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#71-modo-de-festas","title":"71 - Modo de Festas:","text":"<ul> <li>Um recurso que facilita a reprodu\u00e7\u00e3o de m\u00fasicas em um ambiente de festa, permitindo a colabora\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios usu\u00e1rios na sele\u00e7\u00e3o de m\u00fasicas.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#72-modo-noturno","title":"72 - Modo Noturno:","text":"<ul> <li>Um tema escuro ou de baixo brilho projetado para reduzir o cansa\u00e7o visual durante a noite.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#73-modo-offline","title":"73 - Modo Offline:","text":"<ul> <li>Capacidade de ouvir m\u00fasica sem conex\u00e3o com a internet, previamente baixada para o dispositivo do usu\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#74-modo-relaxamento","title":"74 - Modo Relaxamento:","text":"<ul> <li>Uma sele\u00e7\u00e3o de m\u00fasicas calmas e relaxantes projetadas para ajudar os usu\u00e1rios a reduzir o estresse e relaxar.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#75-notas-de-lancamento","title":"75 - Notas de Lan\u00e7amento:","text":"<ul> <li>Informa\u00e7\u00f5es sobre novos lan\u00e7amentos de \u00e1lbuns, singles ou v\u00eddeos musicais, geralmente acompanhadas de an\u00e1lises ou coment\u00e1rios.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#76-notificacoes","title":"76 - Notifica\u00e7\u00f5es:","text":"<ul> <li>Mensagens ou alertas enviados aos usu\u00e1rios para inform\u00e1-los sobre novas m\u00fasicas, atualiza\u00e7\u00f5es de lista de reprodu\u00e7\u00e3o, etc.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#77-notificacoes-push","title":"77 - Notifica\u00e7\u00f5es Push:","text":"<ul> <li>Mensagens enviadas aos dispositivos dos usu\u00e1rios para inform\u00e1-los sobre atualiza\u00e7\u00f5es, novas m\u00fasicas ou eventos importantes.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#78-painel-de-controle","title":"78 - Painel de Controle:","text":"<ul> <li>Uma \u00e1rea do aplicativo onde os usu\u00e1rios podem acessar configura\u00e7\u00f5es, informa\u00e7\u00f5es da conta e outras op\u00e7\u00f5es de personaliza\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#79-perfil-de-usuario","title":"79 - Perfil de Usu\u00e1rio:","text":"<ul> <li>Uma p\u00e1gina que exibe informa\u00e7\u00f5es sobre o usu\u00e1rio, como hist\u00f3rico de audi\u00e7\u00e3o, prefer\u00eancias musicais e listas de reprodu\u00e7\u00e3o salvas.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#80-permissoes-de-dados","title":"80 - Permiss\u00f5es de Dados:","text":"<ul> <li>Autoriza\u00e7\u00f5es concedidas pelos usu\u00e1rios para acessar informa\u00e7\u00f5es pessoais, como hist\u00f3rico de audi\u00e7\u00e3o ou dados de localiza\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#81-pesquisar-artista","title":"81 - Pesquisar artista:","text":"<ul> <li>Procurar por m\u00fasicos ou bandas dentro do cat\u00e1logo do aplicativo usando palavras-chave ou crit\u00e9rios espec\u00edficos.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#82-pesquisar-playlist","title":"82 - Pesquisar PlayList:","text":"<ul> <li>Procurar listas de reprodu\u00e7\u00e3o dentro do aplicativo usando palavras-chave ou crit\u00e9rios espec\u00edficos.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#83-pesquisar-album-de-musicas","title":"83 - Pesquisar \u00e1lbum de m\u00fasicas:","text":"<ul> <li>Procurar por \u00e1lbuns musicais dentro do cat\u00e1logo do aplicativo usando palavras-chave ou crit\u00e9rios espec\u00edficos.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#84-plano-de-assinatura","title":"84 - Plano de Assinatura:","text":"<ul> <li>Um modelo de pagamento que oferece acesso premium a recursos adicionais do aplicativo, geralmente mediante pagamento de uma taxa mensal.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#85-player-de-musica","title":"85 - Player de M\u00fasica:","text":"<ul> <li>O componente do aplicativo respons\u00e1vel pela reprodu\u00e7\u00e3o de m\u00fasicas, geralmente incluindo controles de reprodu\u00e7\u00e3o, arte do \u00e1lbum e informa\u00e7\u00f5es da faixa.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#86-playlists-destacadas","title":"86 - Playlists Destacadas:","text":"<ul> <li>Listas de reprodu\u00e7\u00e3o recomendadas ou destacadas pelo MyMusic com base nas prefer\u00eancias do usu\u00e1rio e nas tend\u00eancias musicais.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#87-recomendacao-de-eventos","title":"87 - Recomenda\u00e7\u00e3o de Eventos:","text":"<ul> <li>Sugest\u00f5es de shows ao vivo, festivais ou eventos musicais com base nas prefer\u00eancias musicais e localiza\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#88-recomendacoes-personalizadas","title":"88 - Recomenda\u00e7\u00f5es Personalizadas:","text":"<ul> <li>Sugest\u00f5es de m\u00fasicas feitas pelo aplicativo com base no hist\u00f3rico de audi\u00e7\u00e3o e prefer\u00eancias do usu\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#89-reconhecimento-de-voz","title":"89 - Reconhecimento de Voz:","text":"<ul> <li>A capacidade do aplicativo de reconhecer e interpretar comandos de voz dos usu\u00e1rios para controlar a reprodu\u00e7\u00e3o de m\u00fasica.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#90-reducao-de-ruido","title":"90 - Redu\u00e7\u00e3o de Ru\u00eddo:","text":"<ul> <li>Um recurso que melhora a qualidade do \u00e1udio removendo ou reduzindo ru\u00eddos indesejados durante a reprodu\u00e7\u00e3o de m\u00fasica.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#91-reproducao-aleatoria","title":"91 - Reprodu\u00e7\u00e3o Aleat\u00f3ria:","text":"<ul> <li>Um modo de reprodu\u00e7\u00e3o que embaralha aleatoriamente as m\u00fasicas em uma lista de reprodu\u00e7\u00e3o ou cat\u00e1logo.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#92-reproducao-continua","title":"92 - Reprodu\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua:","text":"<ul> <li>Um modo de reprodu\u00e7\u00e3o que reproduz automaticamente a pr\u00f3xima m\u00fasica ap\u00f3s o t\u00e9rmino da atual, sem interrup\u00e7\u00f5es.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#93-reproducao-em-loop","title":"93 - Reprodu\u00e7\u00e3o em Loop:","text":"<ul> <li>Um modo de reprodu\u00e7\u00e3o que repete continuamente uma lista de reprodu\u00e7\u00e3o ou uma \u00fanica m\u00fasica.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#94-reproducao-em-segundo-plano","title":"94 - Reprodu\u00e7\u00e3o em Segundo Plano:","text":"<ul> <li>A capacidade de reproduzir m\u00fasica enquanto o aplicativo est\u00e1 em segundo plano ou minimizado.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#95-reproducao-gapless","title":"95 - Reprodu\u00e7\u00e3o Gapless:","text":"<ul> <li>Um recurso que elimina pausas entre as faixas de m\u00fasica para uma experi\u00eancia de audi\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e fluida.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#96-salvamento-automatico","title":"96 - Salvamento Autom\u00e1tico:","text":"<ul> <li>Uma configura\u00e7\u00e3o que salva automaticamente m\u00fasicas ou listas de reprodu\u00e7\u00e3o adicionadas \u00e0 biblioteca do usu\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#97-salvamento-de-musicas","title":"97 - Salvamento de M\u00fasicas:","text":"<ul> <li>A a\u00e7\u00e3o de adicionar m\u00fasicas \u00e0 biblioteca de um usu\u00e1rio para acesso r\u00e1pido e f\u00e1cil posteriormente.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#98-salvar-musica","title":"98 - Salvar m\u00fasica:","text":"<ul> <li>A\u00e7\u00e3o de adicionar uma m\u00fasica \u00e0 biblioteca pessoal do usu\u00e1rio para acesso posterior.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#99-salvar-playlist","title":"99 - Salvar PlayList:","text":"<ul> <li>Adicionar uma lista de reprodu\u00e7\u00e3o \u00e0 biblioteca pessoal do usu\u00e1rio para acesso posterior.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#100-sincronizacao-de-dispositivos","title":"100 - Sincroniza\u00e7\u00e3o de Dispositivos:","text":"<ul> <li>A capacidade de sincronizar informa\u00e7\u00f5es de reprodu\u00e7\u00e3o e configura\u00e7\u00f5es entre diferentes dispositivos do usu\u00e1rio, como smartphones e tablets.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#101-streaming-de-musica","title":"101 - Streaming de M\u00fasica:","text":"<ul> <li>O processo de transmitir dados de \u00e1udio pela internet em tempo real, permitindo que os usu\u00e1rios ou\u00e7am m\u00fasicas sem precisar baix\u00e1-las previamente.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#102-sugestoes-de-eventos-ao-vivo","title":"102 - Sugest\u00f5es de Eventos Ao Vivo:","text":"<ul> <li>Recomenda\u00e7\u00f5es personalizadas de shows ou eventos musicais com base nas prefer\u00eancias do usu\u00e1rio e na localiza\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#103-tags-de-musicas","title":"103 - Tags de M\u00fasicas:","text":"<ul> <li>Palavras-chave atribu\u00eddas a m\u00fasicas para categoriz\u00e1-las com base em caracter\u00edsticas espec\u00edficas.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#104-tela-de-bloqueio-de-musica","title":"104 - Tela de Bloqueio de M\u00fasica:","text":"<ul> <li>Uma interface simplificada do MyMusic que \u00e9 exibida na tela de bloqueio do dispositivo para facilitar o controle da reprodu\u00e7\u00e3o de m\u00fasica.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#105-temas-de-interface","title":"105 - Temas de Interface:","text":"<ul> <li>Op\u00e7\u00f5es de personaliza\u00e7\u00e3o que permitem aos usu\u00e1rios alterar a apar\u00eancia visual do aplicativo, como esquemas de cores e temas de fundo.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#106-tempo-de-musica","title":"106 - Tempo de M\u00fasica:","text":"<ul> <li>A dura\u00e7\u00e3o total de uma m\u00fasica, geralmente medida em minutos e segundos.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#107-temporizador-de-reproducao","title":"107 - Temporizador de Reprodu\u00e7\u00e3o:","text":"<ul> <li>Um recurso que permite aos usu\u00e1rios definir um tempo limite para a reprodu\u00e7\u00e3o de m\u00fasica, \u00fatil para dormir ou meditar.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#108-tendencias-de-streaming","title":"108 - Tend\u00eancias de Streaming:","text":"<ul> <li>Dados que mostram quais m\u00fasicas, artistas ou g\u00eaneros est\u00e3o sendo mais reproduzidos por usu\u00e1rios em tempo real.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#109-tendencias-musicais","title":"109 - Tend\u00eancias Musicais:","text":"<ul> <li>As m\u00fasicas, artistas ou g\u00eaneros que est\u00e3o ganhando popularidade em um determinado momento.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#110-teste-gratuito","title":"110 - Teste Gratuito:","text":"<ul> <li>Um per\u00edodo de avalia\u00e7\u00e3o oferecido aos novos usu\u00e1rios para experimentar os recursos premium do aplicativo antes de decidirem se desejam assinar.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#111-top-charts","title":"111 - Top Charts:","text":"<ul> <li>Uma lista das m\u00fasicas mais populares com base em crit\u00e9rios como reprodu\u00e7\u00f5es, downloads ou vendas.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#112-transmissao-de-musica","title":"112 - Transmiss\u00e3o de M\u00fasica:","text":"<ul> <li>O processo de entrega cont\u00ednua de \u00e1udio pela internet, permitindo a audi\u00e7\u00e3o de m\u00fasicas em tempo real sem a necessidade de baix\u00e1-las.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#113-trilha-sonora","title":"113 - Trilha Sonora:","text":"<ul> <li>Uma cole\u00e7\u00e3o de m\u00fasicas selecionadas para acompanhar um filme, s\u00e9rie de TV, jogo ou evento espec\u00edfico.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#114-upload-de-musica","title":"114 - Upload de M\u00fasica:","text":"<ul> <li>A a\u00e7\u00e3o de carregar m\u00fasicas pessoais para a biblioteca do MyMusic a partir do dispositivo do usu\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#115-usuario-premium","title":"115 - Usu\u00e1rio Premium:","text":"<ul> <li>Um usu\u00e1rio que paga por uma assinatura premium do aplicativo, geralmente com acesso a recursos adicionais e sem an\u00fancios.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#116-varredura-de-biblioteca","title":"116 - Varredura de Biblioteca:","text":"<ul> <li>Um recurso que verifica a biblioteca de m\u00fasica do usu\u00e1rio em busca de faixas duplicadas, faltantes ou mal rotuladas.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#117-ver-letra-de-determinada-musica","title":"117 - Ver letra de determinada m\u00fasica:","text":"<ul> <li>Visualiza\u00e7\u00e3o das letras das m\u00fasicas durante a reprodu\u00e7\u00e3o ou pesquisa.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#118-ver-perfil-de-artista","title":"118 - Ver perfil de artista:","text":"<ul> <li>Visualiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es e obras de um artista espec\u00edfico dentro do aplicativo.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#119-versao-gratuita","title":"119 - Vers\u00e3o Gratuita:","text":"<ul> <li>Uma vers\u00e3o b\u00e1sica do aplicativo que \u00e9 oferecida gratuitamente aos usu\u00e1rios, geralmente com an\u00fancios e recursos limitados.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#120-visualizacao-de-letras","title":"120 - Visualiza\u00e7\u00e3o de Letras:","text":"<ul> <li>A capacidade de exibir as letras de uma m\u00fasica enquanto ela est\u00e1 sendo reproduzida.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#121-visualizacao-de-albuns","title":"121 - Visualiza\u00e7\u00e3o de \u00c1lbuns:","text":"<ul> <li>Uma galeria visual de capas de \u00e1lbuns que permite aos usu\u00e1rios navegar e selecionar m\u00fasicas por \u00e1lbum.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#122-widget-de-musica","title":"122 - Widget de M\u00fasica:","text":"<ul> <li>Um pequeno aplicativo ou componente que pode ser adicionado \u00e0 tela inicial de um dispositivo para controle r\u00e1pido da reprodu\u00e7\u00e3o de m\u00fasica.</li> </ul>"},{"location":"Base/gloss%C3%A1rio/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 07/04/2024 Cria\u00e7\u00e3o do gloss\u00e1rio, cadastro dos 122 termos iniciais Lucas Alves Vilela Vin\u00edcius Mendes"},{"location":"Base/lexico/","title":"L\u00e9xicos","text":""},{"location":"Base/lexico/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Um l\u00e9xico \u00e9 uma forma de representa\u00e7\u00e3o que visa descrever os s\u00edmbolos de uma linguagem atrav\u00e9s da defini\u00e7\u00e3o de termos. No entanto, na Engenharia de Requisitos, seu prop\u00f3sito central \u00e9 identificar as palavras ou frases espec\u00edficas que t\u00eam significados particulares em um contexto social particular usado no estudo. Cada s\u00edmbolo \u00e9 acompanhado de sua no\u00e7\u00e3o, que se refere ao que o s\u00edmbolo representa, e seu impacto, que descreve as implica\u00e7\u00f5es do s\u00edmbolo ou o efeito que ele causa quando \u00e9 aplicado. </p>"},{"location":"Base/lexico/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a confecc\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos, utilizamos a nota\u00e7\u00e3o do L\u00e9xico Ampliado da Linguagem (LAL)\u00b9, com os conceitos explicitados na Tabela 1, j\u00e1 o template utilizado est\u00e1 presente na Tabela 2:</p> <p> Tipo do s\u00edmbolo No\u00e7\u00e3o Impacto Sujeito Quem \u00e9 o sujeito A\u00e7\u00f5es que executa Verbo Quem realiza, quando acontece e quais os procedimentos Quais os reflexos das a\u00e7\u00f5es no ambiente e novos estados decorrentes Objeto Definir o objeto e identificar outros objetos com os quais ele se relaciona A\u00e7\u00f5es que podem ser aplicadas ao objeto Estado O que indica e a\u00e7\u00f5es que levaram a esse estado Identificar outros estados que podem ocorrer a partir do estado que se descreve <p>Tabela 1: L\u00e9xicos do tipo LAL (Fonte: SAY\u00c3O e CARVALHO\u00b9)</p> L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Nome do L\u00e9xico Sin\u00f4nimo S\u00edmbolo Descri\u00e7\u00e3o do efeito Verbo/Objeto/Estado <p>Tabela 2: Modelo dos l\u00e9xicos (Fonte: Rafael Xavier)</p> <p></p>"},{"location":"Base/lexico/#lexicos_1","title":"L\u00e9xicos","text":"<p>Os l\u00e9xicos do My Music, apresentados nas tabelas 3 a 22 foram identificados a partir do uso do aplicativo e dos requisitos elicitados na etapa anterior.</p>"},{"location":"Base/lexico/#l01-reproduzir-musica","title":"L01 - Reproduzir m\u00fasica","text":"<p> L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Reproduzir m\u00fasica Tocar m\u00fasica Iniciar a reprodu\u00e7\u00e3o de uma faixa de \u00e1udio Permite ao usu\u00e1rio ouvir a m\u00fasica selecionada Verbo <p>Tabela 3: L\u00e9xico 1 (Fonte: Rafael Xavier)</p> <p></p>"},{"location":"Base/lexico/#l02-adicionar-a-lista-de-reproducao","title":"L02 - Adicionar \u00e0 lista de reprodu\u00e7\u00e3o","text":"<p> L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Adicionar \u00e0 lista de reprodu\u00e7\u00e3o Adicionar \u00e0 fila, Enfileirar Inserir uma m\u00fasica na lista de reprodu\u00e7\u00e3o atual A m\u00fasica \u00e9 inclu\u00edda na ordem de reprodu\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio Verbo <p>Tabela 4: L\u00e9xico 2 (Fonte: Rafael Xavier)</p> <p></p>"},{"location":"Base/lexico/#l03-pesquisar","title":"L03 - Pesquisar","text":"<p> L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Pesquisar Buscar Procurar por uma m\u00fasica espec\u00edfica, artistas ou \u00e1lbuns Ajuda o usu\u00e1rio a encontrar m\u00fasicas, artistas ou \u00e1lbuns desejados Verbo <p>Tabela 5: L\u00e9xico 3 (Fonte: Rafael Xavier)</p> <p></p>"},{"location":"Base/lexico/#l04-criar-playlist","title":"L04 - Criar playlist","text":"<p> L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Criar playlist Criar lista de reprodu\u00e7\u00e3o Compor uma lista personalizada de m\u00fasicas Permite ao usu\u00e1rio organizar suas m\u00fasicas de acordo com suas prefer\u00eancias Verbo <p>Tabela 6: L\u00e9xico 4 (Fonte: Rafael Xavier)</p> <p></p>"},{"location":"Base/lexico/#l05-compartilhar-musica","title":"L05 - Compartilhar m\u00fasica","text":"<p> L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Compartilhar m\u00fasica Enviar m\u00fasica Divulgar uma m\u00fasica para outras pessoas Permite ao usu\u00e1rio compartilhar m\u00fasicas com amigos ou em redes sociais Verbo <p>Tabela 7: L\u00e9xico 5 (Fonte: Rafael Xavier)</p> <p></p>"},{"location":"Base/lexico/#l06-favoritar-musica","title":"L06 - Favoritar m\u00fasica","text":"<p> L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Favoritar m\u00fasica Adicionar aos favoritos Marcar uma m\u00fasica como favorita Permite ao usu\u00e1rio acessar facilmente suas m\u00fasicas favoritas Verbo <p>Tabela 8: L\u00e9xico 6 (Fonte: Rafael Xavier)</p> <p></p>"},{"location":"Base/lexico/#l07-modo-aleatorio","title":"L07 - Modo aleat\u00f3rio","text":"<p> L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Modo aleat\u00f3rio Embaralhar Reproduzir m\u00fasicas em uma ordem aleat\u00f3ria Oferece variedade na reprodu\u00e7\u00e3o das m\u00fasicas Estado <p>Tabela 9: L\u00e9xico 7 (Fonte: Rafael Xavier)</p> <p></p>"},{"location":"Base/lexico/#l08-letra-da-musica","title":"L08 - Letra da m\u00fasica","text":"<p> L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Letra da m\u00fasica Lyrics Texto com as palavras da m\u00fasica Permite ao usu\u00e1rio acompanhar a letra enquanto a m\u00fasica \u00e9 reproduzida Objeto <p>Tabela 10: L\u00e9xico 8 (Fonte: Rafael Xavier)</p> <p></p>"},{"location":"Base/lexico/#l09-configuracoes-de-audio","title":"L09 - Configura\u00e7\u00f5es de \u00e1udio","text":"<p> L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Configura\u00e7\u00f5es de \u00e1udio Ajustes de som Op\u00e7\u00f5es para modificar a qualidade e a equaliza\u00e7\u00e3o do \u00e1udio Permite ao usu\u00e1rio personalizar a experi\u00eancia sonora Objeto <p>Tabela 11: L\u00e9xico 9 (Fonte: Rafael Xavier)</p> <p></p>"},{"location":"Base/lexico/#l10-album","title":"L10 - \u00c1lbum","text":"<p> L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o \u00c1lbum Disco Cole\u00e7\u00e3o de m\u00fasicas organizadas por um artista ou tema Facilita a navega\u00e7\u00e3o e a descoberta de m\u00fasicas relacionadas Objeto <p>Tabela 12: L\u00e9xico 10 (Fonte: Rafael Xavier)</p> <p></p>"},{"location":"Base/lexico/#l11-artista","title":"L11 - Artista","text":"<p> L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Artista Cantor, grupo, banda Indiv\u00edduo ou grupo respons\u00e1vel pela cria\u00e7\u00e3o das m\u00fasicas Permite ao usu\u00e1rio explorar m\u00fasicas de seus artistas favoritos Sujeito <p>Tabela 13: L\u00e9xico 11 (Fonte: Rafael Xavier)</p> <p></p>"},{"location":"Base/lexico/#l12-genero-musical","title":"L12 - G\u00eanero musical","text":"<p> L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o G\u00eanero musical Estilo musical Categoria que classifica as caracter\u00edsticas musicais de uma m\u00fasica Auxilia na organiza\u00e7\u00e3o e na busca por m\u00fasicas espec\u00edficas Objeto <p>Tabela 14: L\u00e9xico 12 (Fonte: Rafael Xavier)</p> <p></p>"},{"location":"Base/lexico/#l13-playlist","title":"L13 - Playlist","text":"<p> L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Playlist Lista de reprodu\u00e7\u00e3o Conjunto de m\u00fasicas organizadas de acordo com uma tem\u00e1tica ou prefer\u00eancia Permite ao usu\u00e1rio criar cole\u00e7\u00f5es personalizadas de m\u00fasicas Objeto <p>Tabela 15: L\u00e9xico 13 (Fonte: Rafael Xavier)</p> <p></p>"},{"location":"Base/lexico/#l14-usuario","title":"L14 - Usu\u00e1rio","text":"<p> L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Usu\u00e1rio Cliente Pessoa que utiliza o aplicativo de m\u00fasica Interage com as funcionalidades do aplicativo para ouvir e gerenciar m\u00fasicas Sujeito <p>Tabela 16: L\u00e9xico 14 (Fonte: Rafael Xavier)</p> <p></p>"},{"location":"Base/lexico/#l15-recomendacao-de-musica","title":"L15 - Recomenda\u00e7\u00e3o de m\u00fasica","text":"<p> L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Recomenda\u00e7\u00e3o de m\u00fasica Sugest\u00e3o de m\u00fasica Indica\u00e7\u00e3o de m\u00fasicas com base nos gostos do usu\u00e1rio Ajuda o usu\u00e1rio a descobrir novas m\u00fasicas que possam ser do seu interesse Verbo <p>Tabela 17: L\u00e9xico 15 (Fonte: Rafael Xavier)</p> <p></p>"},{"location":"Base/lexico/#l16-equalizador","title":"L16 - Equalizador","text":"<p> L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Equalizador Controle de equaliza\u00e7\u00e3o Ferramenta para ajustar o balan\u00e7o entre frequ\u00eancias de \u00e1udio Permite ao usu\u00e1rio personalizar a qualidade do som de acordo com suas prefer\u00eancias Objeto <p>Tabela 18: L\u00e9xico 16 (Fonte: Rafael Xavier)</p> <p></p>"},{"location":"Base/lexico/#l17-modo-offline","title":"L17 - Modo offline","text":"<p> L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Modo offline Reprodu\u00e7\u00e3o sem conex\u00e3o Capacidade de ouvir m\u00fasicas sem a necessidade de conex\u00e3o \u00e0 internet Oferece conveni\u00eancia ao usu\u00e1rio, permitindo o acesso \u00e0 m\u00fasica em qualquer lugar, mesmo sem internet Estado <p>Tabela 19: L\u00e9xico 17 (Fonte: Rafael Xavier)</p> <p></p>"},{"location":"Base/lexico/#l18-podcast","title":"L18 - Podcast","text":"<p> L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Podcast Programa de \u00e1udio Grava\u00e7\u00e3o de \u00e1udio sobre um tema espec\u00edfico, geralmente em formato epis\u00f3dico Permite ao usu\u00e1rio ouvir discuss\u00f5es, entrevistas ou conte\u00fado educativo sobre diversos assuntos Objeto <p>Tabela 20: L\u00e9xico 18 (Fonte: Rafael Xavier)</p> <p></p>"},{"location":"Base/lexico/#l19-modo-escuro","title":"L19 - Modo escuro","text":"<p> L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Modo escuro Tema noturno Esquema de cores que deixa a interface do aplicativo com tons mais escuros Reduz o cansa\u00e7o visual do usu\u00e1rio ao usar o aplicativo em ambientes com pouca luz Estado <p>Tabela 21: L\u00e9xico 19 (Fonte: Rafael Xavier)</p> <p></p>"},{"location":"Base/lexico/#l20-sincronizacao","title":"L20 - Sincroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p> L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Sincroniza\u00e7\u00e3o Atualiza\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica Processo de atualizar automaticamente a biblioteca de m\u00fasicas do usu\u00e1rio Mant\u00e9m a biblioteca de m\u00fasicas do usu\u00e1rio atualizada em todos os dispositivos conectados Verbo <p>Tabela 22: L\u00e9xico 20 (Fonte: Rafael Xavier)</p> <p></p>"},{"location":"Base/lexico/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Reposit\u00f3rio: https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-Simplenote/modelagem/lexico/. Acesso em: 07/04/2024.</p> <p>Reposit\u00f3rio: https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/modelagem/lexicos/. Acesso em: 07/04/2024.</p> <p>SERRANO, Milene. Requisitos \u2013 AULA - PROJETO E DESENHO DE SOFTWARE. Apresenta\u00e7\u00e3o de slides. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2790229/mod_label/intro/Arquitetura%20e%20Desenho%20de%20software%20-%20Aula%20Projeto-DSW%20-%20Profa.%20Milene.pdf. Acesso em: 07/04/2024.</p>"},{"location":"Base/lexico/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. SAY\u00c3O, Miriam, CARVALHO, Gustavo. Constru\u00e7\u00e3o do l\u00e9xico de aplica\u00e7\u00f5es. Information and Human Language Technology, 4th Workshop, Ribeir\u00e3o Preto, 2006. Dispon\u00edvel em: http://www.nilc.icmc.usp.br/til/til2006/0030.pdf. Acesso em: 07/04/2024.</p> <p>"},{"location":"Base/lexico/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 07/04/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento Rafael Xavier Ana Lu\u00edza Rodrigues"},{"location":"Base/mapa_mental/","title":"Mapa Mental","text":""},{"location":"Base/mapa_mental/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A seguir, encontra-se na figura 1 o mapa mental produzido pelo discente Jo\u00e3o V\u00edtor, a fim de ajudar a organizar informa\u00e7\u00f5es, capturar ideias, explorar rela\u00e7\u00f5es, comunicar conceitos e facilitar o processo de desenvolvimento do aplicativo My Music.</p>"},{"location":"Base/mapa_mental/#mapa","title":"Mapa","text":"<p> Figura 1: Mapa Mental do My Music. (Fonte: Jo\u00e3o V\u00edtor, 2024). </p>"},{"location":"Base/mapa_mental/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 07/04/2024 Cria\u00e7\u00e3o do mapa e do artefato Jo\u00e3o V\u00edtor e Rafael Xavier Rafael Xavier"},{"location":"Base/prototipo/","title":"1.1.4. Prot\u00f3tipo","text":""},{"location":"Base/prototipo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O prot\u00f3tipo de alta fidelidade \u00e9 crucial no desenvolvimento de um projeto, permitindo a cria\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00f5es que simulam o funcionamento de um produto. Mesmo que a ideia ainda esteja em est\u00e1gio inicial, \u00e9 poss\u00edvel prototipar um produto com funcionalidades b\u00e1sicas ou um tipo de intera\u00e7\u00e3o com o usu\u00e1rio. Essa pr\u00e1tica \u00e9 essencial para validar conceitos, identificar melhorias e orientar o desenvolvimento do projeto.</p>"},{"location":"Base/prototipo/#time-de-desenvolvimento","title":"Time de Desenvolvimento","text":"<ul> <li>Luis Miranda - Respons\u00e1vel pela realiza\u00e7\u00e3o de todo o prot\u00f3tipo</li> <li>Vin\u00edcius Mendes - Respons\u00e1vel pela realiza\u00e7\u00e3o de todo o prot\u00f3tipo</li> </ul>"},{"location":"Base/prototipo/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Em rela\u00e7\u00e3o a metodologia utilizada, foi realizado um Brainstorming, em que foram levantados requisitos, e atrav\u00e9s de uma conversa com todos integrantes do grupo, foi decidido quais seriam os requisitos a serem utilizados dentro do aplicativo MyMusic.</p>"},{"location":"Base/prototipo/#prototipo-de-alta-fidelidade","title":"Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":"<p>O modelo do nosso prot\u00f3tipo de alta fidelidade pode ser visto completo atrav\u00e9s do link abaixo:</p>"},{"location":"Base/prototipo/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010. Acesso em: 15/06/2024.</p> <p>GUIMARAES, Felipe; AELA, Equipe. Arquitetura da Informa\u00e7\u00e3o: Planejando o Conte\u00fado da sua Interface. AEA Digital School, 2022. Dispon\u00edvel em: https://aelaschool.com. Acesso em: 15/06/2024.</p>"},{"location":"Base/prototipo/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 15/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Luis Miranda e Vin\u00edcius Mendes Lim\u00edrio Guimar\u00e3es 1.1 15/06/2023 Adi\u00e7\u00e3o da segunda vers\u00e3o do figma Lucas Alves Vilela e Lim\u00edrio Guimar\u00e3es Luis Miranda, Link da revis\u00e3o"},{"location":"Base/questionario/","title":"1.1.2.3. Question\u00e1rio","text":""},{"location":"Base/questionario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O question\u00e1rio \u00e9 uma das principais t\u00e9cnicas tradicionais de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos, utilizado quando j\u00e1 existe um conhecimento pr\u00e9vio sobre o dom\u00ednio de neg\u00f3cio a ser abordado e um grande n\u00famero de usu\u00e1rios, al\u00e9m tamb\u00e9m de possibilitar an\u00e1lises a partir de estat\u00edsticas, apesar de ter uma desvantagem que \u00e9 a limita\u00e7\u00e3o do universo de respostas e pouca intera\u00e7\u00e3o entre a equipe e os usu\u00e1rio. O question\u00e1rio \u00e9 documento estruturado em quest\u00f5es abertas e fechadas, para assim coletar informa\u00e7\u00f5es organizadas e quantific\u00e1veis, o que auxilia na interpreta\u00e7\u00e3o dos dados obtidos. E como foi dito no come\u00e7o, o question\u00e1rio permite que um grande n\u00famero de usu\u00e1rios consigam responder de forma eficiente.</p>"},{"location":"Base/questionario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A equipe realizou a elabora\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio online atrav\u00e9s do servi\u00e7o google forms\u00b9 no dia 05/04/2024, no qual o foco \u00e9 avalia\u00e7\u00e3o dos perfis de usu\u00e1rios que utilizam aplicativos de m\u00fasica. O question\u00e1rio foi estruturado com 8 perguntas, sendo algumas para conhecer o perfil dos usu\u00e1rios e o restante acerca da experi\u00eancia e necessidades dos usu\u00e1rios. O question\u00e1rio foi divulgado em grupo diversos, sendo um deles a comunidade acad\u00eamica da UnB - FGA, atrav\u00e9s de aplicativos de mensagem WhatsApp e Telegram, entre o per\u00edodo de 05 a 07 de abril de 2024.</p>"},{"location":"Base/questionario/#perguntas-realizadas","title":"Perguntas Realizadas","text":"<p>A tabela 1 cont\u00e9m a sele\u00e7\u00e3o das perguntas utilizadas no question\u00e1rio.</p> ID Pergunta 1 Qual a sua idade? 2 Qual o seu grau de escolaridade? 3 Qual g\u00eanero voc\u00ea se identifica? 4 Quais seus gostos musicais? 5 Como voc\u00ea mais consome m\u00fasica? 6 Como voc\u00ea descobre novas m\u00fasicas? 7 O que voc\u00ea espera de um aplicativo de m\u00fasica? 8 Voc\u00ea tem alguma outra funcionalidade que gostaria de sugerir? <p>Tabela 1: Perguntas do question\u00e1rio. (Fonte: Formul\u00e1rio feito pelo grupo 2, 2024)</p>"},{"location":"Base/questionario/#resultado-do-questionario","title":"Resultado do question\u00e1rio","text":"<p>O resultado do question\u00e1rio teve o total de 50 respostas de acordo com o Google-forms. O resultado das respostas ser\u00e3o apresentadas de forma gr\u00e1fica nas figuras de 1 a 8.</p>"},{"location":"Base/questionario/#questao-1-qual-a-sua-idade","title":"Quest\u00e3o 1 - Qual a sua idade?","text":"<p>De acordo com o gr\u00e1fico apresentado na figura 1 que representa a idade dos usu\u00e1rios, os resultados ficaram: - 40 usu\u00e1rios possuem idade de 19 a 24 anos - 6 usu\u00e1rios possuem idade de 25 a 34 anos - 3 usu\u00e1rios possuem at\u00e9 18 anos idade - 1 usu\u00e1rio possui 61 ou mais anos de idade</p> <p></p> <p>Figura 1: Pergunta 1. (Fonte: Formul\u00e1rio feito pelo grupo 2, 2024)</p>"},{"location":"Base/questionario/#questao-2-qual-a-sua-escolaridade","title":"Quest\u00e3o 2 - Qual a sua escolaridade?","text":"<p>De acordo com o gr\u00e1fico apresentado na figura 2 que representa o grau de escolaridade dos usu\u00e1rio, os resultados foram: - 43 usu\u00e1rios possuem o ensino superior completo ou ainda est\u00e3o cursando - 7 usu\u00e1rios possuem o ensino m\u00e9dio completo ou ainda est\u00e3o cursando</p> <p></p> <p>Figura 2: Pergunta 2. (Fonte: Formul\u00e1rio feito pelo grupo 2, 2024)</p>"},{"location":"Base/questionario/#questao-3-qual-genero-voce-se-identifica","title":"Quest\u00e3o 3 - Qual g\u00eanero voc\u00ea se identifica?","text":"<p>A quantidade de usu\u00e1rios que se identificam do g\u00eanero feminino s\u00e3o 25 usu\u00e1rios, 24 usu\u00e1rios se identificam com o g\u00eanero masculino 1 prefere n\u00e3o dizer.</p> <p></p> <p>Figura 3: Pergunta 3. (Fonte: Formul\u00e1rio feito pelo grupo 2, 2024)</p>"},{"location":"Base/questionario/#questao-4-quais-seus-gostos-musicais","title":"Quest\u00e3o 4 - Quais seus gostos musicais?","text":"<p>De acordo com a figura 4, o g\u00eanero musical mais votado \u00e9 o Pop com 38 usu\u00e1rios.</p> <p></p> <p>Figura 4: Pergunta 4. (Fonte: Formul\u00e1rio feito pelo grupo 2, 2024)</p>"},{"location":"Base/questionario/#questao-5-como-voce-mais-consome-musica-no-dia-a-dia","title":"Quest\u00e3o 5 - Como voc\u00ea mais consome m\u00fasica no dia a dia?","text":"<p>Analisando a figura 5, a maioria dos usu\u00e1rios consomem m\u00fasica por aplicativos de streaming de m\u00fasica, e o meio menos utilizado \u00e9 o de m\u00eddia f\u00edsica.</p> <p></p> <p>Figura 5: Pergunta 5. (Fonte: Formul\u00e1rio feito pelo grupo 2, 2024)</p>"},{"location":"Base/questionario/#questao-6-como-voce-descobre-novas-musicas","title":"Quest\u00e3o 6 - Como voc\u00ea descobre novas m\u00fasicas?","text":"<p>De acordo com a figura 6, a maioria dos usu\u00e1rios (21 pessoas) descobrem m\u00fasicas novas a partir de recomenda\u00e7\u00f5es autom\u00e1ticas de aplicativos de m\u00fasica.</p> <p></p> <p>Figura 6: Pergunta 6. (Fonte: Formul\u00e1rio feito pelo grupo 2, 2024)</p>"},{"location":"Base/questionario/#questao-7-o-que-voce-espera-de-um-aplicativo-de-streaming-de-musica","title":"Quest\u00e3o 7 - O que voc\u00ea espera de um aplicativo de streaming de m\u00fasica?","text":"<p>De acordo com a figura 7, as funcionalidades que os usu\u00e1rios mais esperam de um aplicativo de m\u00fasica s\u00e3o (mais da metade dos usu\u00e1rios (25) responderam como muito relevante) - Ouvir m\u00fasica, 46 usu\u00e1rios julgaram como muito relevante. - Conseguir ouvir m\u00fasica offline, 44 usu\u00e1rios julgaram como muito relevante. - Pesquisar m\u00fasicas/artistas/playlist's/\u00e1lbuns, 37 usu\u00e1rios julgaram como muito relevante. - Montar playlist's, 33 usu\u00e1rios julgaram como muito relevante. - Montar uma fila de reprodu\u00e7\u00e3o, 27 usu\u00e1rios julgaram como muito relevante.</p> <p></p> <p>Figura 7: Pergunta 7. (Fonte: Formul\u00e1rio feito pelo grupo 2, 2024)</p>"},{"location":"Base/questionario/#questao-8-voce-tem-alguma-outra-funcionalidade-que-gostaria-de-sugerir","title":"Quest\u00e3o 8 - Voc\u00ea tem alguma outra funcionalidade que gostaria de sugerir?","text":"<p>Analisando a figura 8, 12 usu\u00e1rios sugeriram outras funcionalidades al\u00e9m do que o formul\u00e1rio j\u00e1 cobria, que foram:</p> <ul> <li>Controlar a musica pra tocar em v\u00e1rios dispositivos;</li> <li>Conseguir ler as letras da m\u00fasica. Tradu\u00e7\u00f5es etc;</li> <li>Letra das m\u00fasicas dispon\u00edveis ao toc\u00e1-las;</li> <li>Ver as m\u00fasicas e playlists curtidas;</li> <li>Letra da m\u00fasica, cifras, separar faixas e control\u00e1-las (todas essas seriam boas para m\u00fasicos praticarem utilizando o pr\u00f3prio app de streaming);</li> <li>Eu queria muito poder salvar as m\u00fasicas em alguma nuvem, pq eu escuto m\u00fasica off-line mais acabo baixando no meu celular e isso \u00e9 muito ruim;</li> <li>Monetiza\u00e7\u00e3o de reprodu\u00e7\u00e3o de plays nas m\u00fasicas para os artistas envolvidos na composi\u00e7\u00e3o destas.Upload de sets;</li> <li>algoritmo que cria playlists pra voc\u00ea ouvir conforme \u201cestado de esp\u00edrito\u201d de acordo com seus pr\u00f3prios gostos, por ex: \u201clavar a casa\u201d, \u201ct\u00f4 triste\u201d, \u201ct\u00f4 indo dormir\u201d etc, personalizado individualmente e tal, seria top;</li> <li>Escutar m\u00fasica com outras pessoas atrav\u00e9s do app;</li> <li>Possibilidade de ver a letra da m\u00fasica (se poss\u00edvel com tradu\u00e7\u00e3o), compartilhar m\u00fasicas, fazer buscas pela letra da m\u00fasica;</li> <li>Chat de texto para poder recomendar m\u00fasicas para amigos;</li> <li>playlist de download autom\u00e1tica pelas mais ouvidas, com op\u00e7\u00e3o de quantas musicas quer \u201cplaylist offline\u201d;</li> </ul> <p></p> <p>Figura 8: Pergunta 8. (Fonte: Formul\u00e1rio feito pelo grupo 2, 2024)</p>"},{"location":"Base/questionario/#definicao-do-perfil-de-usuario","title":"Defini\u00e7\u00e3o do Perfil de Usu\u00e1rio","text":"<p>Ap\u00f3s a an\u00e1lise dos resultados obtidos identificamos o seguinte perfil para os usu\u00e1rios de aplicativos de m\u00fasica:</p> <ul> <li>Idade: Entre 19 e 25 anos</li> <li>G\u00eanero: Um empate entre o p\u00fablico masculino e feminino.</li> <li>Grau de escolaridade: Finalizaram ou ainda est\u00e3o cursando no ensino superior.</li> <li>Experi\u00eancia: A maior utiliza aplicativos de m\u00fasica para ouvir/descobrir m\u00fasicas.</li> <li>Tarefas prim\u00e1rias: Ouvir m\u00fasica online e offline.</li> </ul>"},{"location":"Base/questionario/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<ol> <li>Google LLC. Google Forms. Dispon\u00edvel em: https://www.google.com/intl/pt-BR/forms/about/. Acesso em: 05/04/2024.</li> </ol>"},{"location":"Base/questionario/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Ferreira, Daniel. M\u00e9todos e T\u00e9cnicas de Elicita\u00e7\u00e3o de Requisitos e sua Ader\u00eancia ao CMMi. Pernambuco, Universidade Federal de Pernambuco, 2012. Acesso em: 07/04/2024.</p> <p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. Acesso em:  07/04/2024.</p>"},{"location":"Base/questionario/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 07/04/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento question\u00e1rio Vin\u00edcius Mendes Jo\u00e3o V\u00edtor 1.1 15/07/2024 Padroniza\u00e7\u00e3o de legendas Ana Lu\u00edza Rodrigues -"},{"location":"Base/richpicture/","title":"Rich Picture","text":""},{"location":"Base/richpicture/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Um \"Rich Picture\" \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o visual que combina elementos gr\u00e1ficos e textuais para capturar de forma abrangente e hol\u00edstica a complexidade de um problema, sistema ou situa\u00e7\u00e3o. No contexto da engenharia de software, ele \u00e9 utilizado para abstrair o funcionamento de sistemas de software e se apresenta na forma de um diagrama com alguns elementos b\u00e1sicos como: atores, processos, armazenamento de dados, setas e limites do sistema.</p>"},{"location":"Base/richpicture/#ferramentas-utilizadas","title":"Ferramentas Utilizadas","text":"<p>Para constru\u00e7\u00e3o do Rich Picture utilizado nas figuras 1 foi utilizada a ferramenta do canvas, e logo abaixo temos a legenda com a explica\u00e7\u00e3o dos itens utilizados, figura 2.</p>"},{"location":"Base/richpicture/#rich-picture_1","title":"Rich Picture","text":"<p> <p></p> <p>Figura 1: Rich Picture. (Fonte: Milena Baruc, 2024)</p> <p></p> <p> <p></p> <p>Figura 2: Legenda. (Fonte: Milena Baruc, 2024)</p> <p></p>"},{"location":"Base/richpicture/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>KLAUS POHL, RUPP CHRIS. Requirements Engineering Fundamentals. 2nd Edition, 2015.</p>"},{"location":"Base/richpicture/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es:","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 07/04/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento rich picture Milena Baruc Vin\u00edcius Mendes 1.1 15/07/2024 Padroniza\u00e7\u00e3o das legendas Ana Lu\u00edza Rodrigues -"},{"location":"Diretrizes/Diretrizes/","title":"Diretrizes","text":"<p>Diretrizes Gerais e Complementares Obrigat\u00f3rias</p> <pre><code>Seguem as principais diretrizes para elabora\u00e7\u00e3o dos projetos na disciplina.\n</code></pre> <p>Diretrizes Gerais Deve-se organizar a Wiki e o reposit\u00f3rio do projeto conforme consta no RepositoryTemplate. Por exemplo, para o caso da Primeira Entrega:</p> <pre><code>1.  Desenho de Software (Base)\n</code></pre> <p>A Wiki ou GitPages do Projeto deve conter um t\u00f3pico dedicado ao M\u00f3dulo Desenho de Software (Base), com dois subt\u00f3picos principais, conforme 1.1 e 1.2, e subt\u00f3pico de cunho complementar, conforme 1.3.</p> <p>** 1.1. M\u00f3dulo Projeto N\u00e3o Orientado a Abordagens Espec\u00edficas Usando a lista de projetos indicados por grupo para o per\u00edodo letivo vigente (vide final dessas Diretrizes), sendo uma lista de projetos j\u00e1 existentes e implementados, realizar Design Sprint para levantamento dos requisitos de uma poss\u00edvel evolu\u00e7\u00e3o desse software.</p> <p>Focos_1_2_3: Desing Sprint, T\u00e9cnicas de Elicita\u00e7\u00e3o e Artefatos Independentes de Metodologia</p> <p>Entrega M\u00ednima: Design Sprint, evidenciando 1 t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o e 1 artefato generalista (ESCOPO: 5W2H; Mapa Mental; Diagrama Causa-Efeito; Rich Picture; L\u00e9xico (ou Gloss\u00e1rio) ou Planos de Risco, Custo e Tempo).</p> <p>Apresenta\u00e7\u00e3o (em sala) explicando passo a passo a Design Sprint realizada, com: (i) rastro claro aos membros participantes (MOSTRAR QUADRO DE PARTICIPA\u00c7\u00d5ES&amp; COMMITS); (ii) justificativas &amp; senso cr\u00edtico sobre o trabalho realizado; (iii) breve apresenta\u00e7\u00e3o de 1 t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o e de 1 artefato elaborado, e (iv) coment\u00e1rios gerais sobre o trabalho em equipe. Tempo da Apresenta\u00e7\u00e3o: +/- 10min. Recomenda\u00e7\u00e3o: Apresentar diretamente via Wiki ou GitPages do Projeto. Baixar os conte\u00fados com anteced\u00eancia, evitando problemas de internet no momento de exposi\u00e7\u00e3o nas Din\u00e2micas de Avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>A Wiki ou GitPages do Projeto deve conter um t\u00f3pico dedicado ao M\u00f3dulo Projeto N\u00e3o Orientado a Abordagens Espec\u00edficas, com Design Sprint, 1 t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o e 1 artefato generalista, hist\u00f3rico de vers\u00f5es, refer\u00eancias, e demais detalhamentos gerados pela equipe nesse escopo.</p> <p>Demais orienta\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis nas Diretrizes (vide Moodle).</p> <p>1.2. M\u00f3dulo Processos/Metodologias/Abordagens</p> <p>Foco_4: Metodologia (Modelagem BPMN &amp; Escolhas Metodol\u00f3gicas)</p> <p>Entrega M\u00ednima: Modelagem BPMN, evidenciando algumas escolhas metodol\u00f3gicas utilizadas pela equipe nessa primeira entrega.</p> <p>Apresenta\u00e7\u00e3o (em sala) explicando o detalhamento metodol\u00f3gico desenhado, com: (i) rastro claro aos membros participantes (MOSTRAR QUADRO DE PARTICIPA\u00c7\u00d5ES &amp; COMMITS); (ii) justificativas &amp; senso cr\u00edtico sobre as escolhas metodol\u00f3gicas adotadas para o projeto; (iii) breve apresenta\u00e7\u00e3o da modelagem em BPMN, e (iv) coment\u00e1rios gerais sobre o trabalho em equipe. Tempo da Apresenta\u00e7\u00e3o: +/- 5min. Recomenda\u00e7\u00e3o: Apresentar diretamente via Wiki ou GitPages do Projeto. Baixar os conte\u00fados com anteced\u00eancia, evitando problemas de internet no momento de exposi\u00e7\u00e3o nas Din\u00e2micas de Avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>A Wiki ou GitPages do Projeto deve conter um t\u00f3pico dedicado ao M\u00f3dulo Processos/Metodologias/Abordagens, com modelagem BPMN, hist\u00f3rico de vers\u00f5es, refer\u00eancias, e demais detalhamentos gerados pela equipe nesse escopo.</p> <p>Demais orienta\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis nas Diretrizes (vide Moodle).</p> <p>1.3. Participa\u00e7\u00f5es - Base</p> <p>Breve relato sobre as participa\u00e7\u00f5es/contribui\u00e7\u00f5es de cada membro \u00e0 entrega.</p> <p>M\u00f3dulo Projeto N\u00e3o Orientado a Abordagens Espec\u00edficas Nome do Membro | Contribui\u00e7\u00e3o (Base - Foco_1) | Signific\u00e2ncia da Contribui\u00e7\u00e3o para o Projeto (Excelente/Boa/Regular/Ruim/Nula)</p> <p>Fulano | 1. Participa\u00e7\u00e3o nas Etapas da Design Sprint elaborando artefatos | Boa</p> <p>TODOS DEVEM PARTICIPAR, MOSTRANDO SEUS PONTOS DE VISTA E COMO COLABORARAM NESSA ETAPA DA ENTREGA.</p> <p>M\u00f3dulo Projeto N\u00e3o Orientado a Abordagens Espec\u00edficas Nome do Membro | Contribui\u00e7\u00e3o (Base - Foco_2)| Signific\u00e2ncia da Contribui\u00e7\u00e3o para o Projeto (Excelente/Boa/Regular/Ruim/Nula)</p> <p>Fulano | 1. Elabora\u00e7\u00e3o do roteiro aplicado na entrevista. 2. Realiza\u00e7\u00e3o da Entrevista junto ao Interessado Carlos | Excelente</p> <p>TODOS DEVEM PARTICIPAR, MOSTRANDO SEUS PONTOS DE VISTA E COMO COLABORARAM NESSA ETAPA DA ENTREGA.</p> <p>M\u00f3dulo Projeto N\u00e3o Orientado a Abordagens Espec\u00edficas</p> <p>Nome do Membro | Contribui\u00e7\u00e3o (Base - Foco_3) | Signific\u00e2ncia da Contribui\u00e7\u00e3o para o Projeto (Excelente/Boa/Regular/Ruim/Nula)</p> <p>Fulano | 1. Elabora\u00e7\u00e3o do Artefato 5W2H | Regular</p> <p>TODOS DEVEM PARTICIPAR, MOSTRANDO SEUS PONTOS DE VISTA E COMO COLABORARAM NESSA ETAPA DA ENTREGA.</p> <p>M\u00f3dulo Processos/Metodologias/Abordagens</p> <p>Nome do Membro | Contribui\u00e7\u00e3o (Base - Foco_4) | Signific\u00e2ncia da Contribui\u00e7\u00e3o para o Projeto (Excelente/Boa/Regular/Ruim/Nula)</p> <p>Fulano | 1. Modelagem da atividade ATIVIDADE_X. 2. Participa\u00e7\u00e3o no subprocesso SUBPROCESSO_Y | Regular</p> <p>TODOS DEVEM PARTICIPAR, MOSTRANDO SEUS PONTOS DE VISTA E COMO COLABORARAM NESSA ETAPA DA ENTREGA.</p> <p>** Diretrizes Complementares</p> <p>Se o artefato envolver implementa\u00e7\u00e3o, documentar essa implementa\u00e7\u00e3o, com um pequeno trecho de c\u00f3digo (com elo para o c\u00f3digo de fato) que permita aferir a pertin\u00eancia e a qualidade dessa implementa\u00e7\u00e3o bem como a participa\u00e7\u00e3o dos evolvidos.</p> <p>Em caso de implementa\u00e7\u00f5es mais densas de commits, por gentileza, permitir \u2013 usando um link \u2013 acesso e navega\u00e7\u00e3o direta para o c\u00f3digo, no qual constam os esfor\u00e7os dessas programa\u00e7\u00f5es.</p> <p>Apresentar os hist\u00f3ricos de revis\u00f5es.</p> <p>Apresentar as refer\u00eancias consultadas, com links e/ou especificadas na nota\u00e7\u00e3o ABNT.</p> <p>TODOS os membros devem participar na elabora\u00e7\u00e3o do projeto correspondente ao seu grupo, evidenciando essas participa\u00e7\u00f5es em cada entrega, nos respectivos QUADROS DE PARTICIPA\u00c7\u00d5ES. Caso isso n\u00e3o ocorra, as men\u00e7\u00f5es ser\u00e3o diferenciadas entre os membros.</p> <p>Demais orienta\u00e7\u00f5es constam dispon\u00edveis nas Diretrizes (vide Aprender 3) e/ou com a professora Milene.</p> <p>** Projetos - Per\u00edodo   2024.1</p> <p>Segue a lista de projetos desse per\u00edodo letivo:</p> <pre><code>\u2022 G1 at\u00e9 13 membros\n\u2022 Projeto G1 - My_Ecommerce, baseado em qualquer site e-commerce para inspira\u00e7\u00e3o, exceto: Mercado Livre, RiHappy, Americanas, Magazine Luiza e Amazon.\n\u2022 Exemplo: Dell Brasil, dispon\u00edvel em https://www.dell.com/pt-br \n\u2022 N\u00e3o usar o nome do e-commerce real. A ideia \u00e9 usar o nome My_Ecommerce mesmo, e apenas se basear em um e-commerce conhecido para fins de identificar p\u00fablico-alvo, principais funcionalidades, dentre outros detalhes.\n\n\u2022 G2 at\u00e9 13 membros\n\u2022 Projeto G2 - My_Music, qualquer app de recomenda\u00e7\u00e3o de m\u00fasica para inspira\u00e7\u00e3o.\n\u2022 Exemplo: Spotify, dispon\u00edvel na Play Store.\n\u2022 N\u00e3o usar o nome do app real. A ideia \u00e9 usar o nome My_Music mesmo, e apenas se basear em um app de recomenda\u00e7\u00e3o de m\u00fasica conhecido para fins de identificar p\u00fablico-alvo, principais funcionalidades, dentre outros detalhes.\n\n\u2022 G3 at\u00e9 13 membros\n\u2022 Projeto G3 - My_Gov, qualquer site do governo para inspira\u00e7\u00e3o.\n\u2022 Exemplo: Minist\u00e9rio da Cultura, dispon\u00edvel em https://www.gov.br/cultura/pt-br\n\u2022 N\u00e3o usar o nome do site real. A ideia \u00e9 usar o nome My_Gov mesmo, e apenas se basear em um site do governo conhecido para fins de identificar p\u00fablico-alvo, principais funcionalidades, dentre outros detalhes.\n\n\u2022 G4 at\u00e9 13 membros\n\u2022 Projeto G4 - My_Video, qualquer site de v\u00eddeo para inspira\u00e7\u00e3o.\n\u2022 Exemplo: YouTube, dispon\u00edvel em https://www.youtube.com/ \n\u2022 N\u00e3o usar o nome do site real. A ideia \u00e9 usar o nome My_Video mesmo, e apenas se basear em um site que prov\u00ea v\u00eddeos para fins de identificar p\u00fablico-alvo, principais funcionalidades, dentre outros detalhes.\n\n\u2022 G5 at\u00e9 13 membros\n\u2022 Projeto G5 - My_AudioPodCast, qualquer site de pod cast (\u00e1udios) para inspira\u00e7\u00e3o.\n\u2022 Exemplo: Mundo Podcast, dispon\u00edvel em https://mundopodcast.com.br/ \n\u2022 N\u00e3o usar o nome do site real. A ideia \u00e9 usar o nome My_AudioPodCast mesmo, e apenas se basear em um site de podcast conhecido para fins de identificar p\u00fablico-alvo, principais funcionalidades, dentre outros detalhes.\n\u2022 G6 at\u00e9 13 membros\n\u2022 Projeto G6 - My_LanguageLearning, qualquer site que ensina um idioma para inspira\u00e7\u00e3o.\n\u2022 Exemplo: Duolingo, dispon\u00edvel em https://www.duolingo.com/ \n\u2022 N\u00e3o usar o nome do site real. A ideia \u00e9 usar o nome My_LanguageLearning mesmo, e apenas se basear em um site que ensina idiomas para fins de identificar p\u00fablico-alvo, principais funcionalidades, dentre outros detalhes.\n\n\u2022 G7 at\u00e9 13 membros\n\u2022 Projeto G7 - My_Market, qualquer site de supermercado para inspira\u00e7\u00e3o.\n\u2022 Exemplo: Extra, dispon\u00edvel em  https://www.extra.com.br/ \n\u2022 N\u00e3o usar o nome do site real. A ideia \u00e9 usar o nome My_Market mesmo, e apenas se basear em um site de supermercado conhecido para fins de identificar p\u00fablico-alvo, principais funcionalidades, dentre outros detalhes.\n\n\u2022 G8 at\u00e9 13 membros\n\u2022 Projeto G8 - My_SocialNetwork, qualquer rede social para inspira\u00e7\u00e3o.\n\u2022 Exemplo: Instagram, dispon\u00edvel em https://www.instagram.com/ \n\u2022 N\u00e3o usar o nome da rede social real. A ideia \u00e9 usar o nome My_SocialNetwork mesmo, e apenas se basear em uma rede social conhecida para fins de identificar p\u00fablico-alvo, principais funcionalidades, dentre outros detalhes.\n\n\u2022 G9 at\u00e9 13 membros\n\u2022 Projeto G9 - My_Translator, qualquer tradutor online para inspira\u00e7\u00e3o.\n\u2022 Exemplo: Linguee, dispon\u00edvel em https://www.linguee.com.br/ \n\u2022 N\u00e3o usar o nome do tradutor real. A ideia \u00e9 usar o nome My_Translator mesmo, e apenas se basear em um tradutor conhecido para fins de identificar p\u00fablico-alvo, principais funcionalidades, dentre outros detalhes.\n\n\u2022 G10 at\u00e9 13 membros\n\u2022 Projeto G10 - My_Lyrics, qualquer site de letras de m\u00fasicas para inspira\u00e7\u00e3o.\n\u2022 Exemplo: Lyrics, dispon\u00edvel em https://www.lyrics.com/ \n\u2022 N\u00e3o usar o nome do site real. A ideia \u00e9 usar o nome My_Lyrics mesmo, e apenas se basear em um site de letras de m\u00fasicas para fins de identificar p\u00fablico-alvo, principais funcionalidades, dentre outros detalhes.\n</code></pre> <p>OBS: Caso existam novos matriculados na disciplina, acima de 130 alunos, novos projetos ser\u00e3o propostos pela professora. Portanto, nesses casos, conversar com a professora na \u00e9poca.</p>"},{"location":"Modelagem/ParticipacoesModelagem/","title":"2.2. Participa\u00e7\u00f5es - Modelagem","text":"<p>Este documento cont\u00e9m um breve relato das participa\u00e7\u00f5es e contribui\u00e7\u00f5es dos membros da equipe na entrega de Modelagem. Al\u00e9m deste documento, pode-se encontrar as contribui\u00e7\u00f5es de cada membro pelas issues do projeto e pelos pull requests no Github. </p>"},{"location":"Modelagem/ParticipacoesModelagem/#notacao-uml-diagrama-estatico","title":"Nota\u00e7\u00e3o UML \u2013 Diagrama Est\u00e1tico","text":"Nome do Membro Contribui\u00e7\u00e3o (Nota\u00e7\u00e3o UML \u2013 Diagrama Est\u00e1tico) Signific\u00e2ncia da Contribui\u00e7\u00e3o para o Projeto (Excelente/Boa/Regular/Ruim/Nula) Ana Lu\u00edza Rodrigues 1. Diagrama de classe 2. Revis\u00e3o do Diagrama de pacotes Excelente Israel 1. Revis\u00e3o do Diagrama de pacotes Excelente Jo\u00e3o Vitor 1. Diagrama de pacotes 2. Revis\u00e3o do Diagrama de classe Excelente Lu\u00eds Eduardo Carneiro Miranda 1. Diagrama de componentes Excelente Milena Baruc Rodrigues Morais 1. Diagrama de componentes Excelente Rafael Xavier Canabrava 1. Diagrama de classe Excelente Vin\u00edcius Mendes Martins 1. Revis\u00e3o do Diagrama de componentes Excelente <p>Tabela 1: Contribui\u00e7\u00e3o dos membros para a entrega dos diagramas est\u00e1ticos. (Fonte: Autores, 2024)</p>"},{"location":"Modelagem/ParticipacoesModelagem/#notacao-uml-diagrama-dinamico","title":"Nota\u00e7\u00e3o UML \u2013 Diagrama Din\u00e2mico","text":"Nome do Membro Contribui\u00e7\u00e3o (Nota\u00e7\u00e3o UML \u2013 Diagrama Din\u00e2mico) Signific\u00e2ncia da Contribui\u00e7\u00e3o para o Projeto (Excelente/Boa/Regular/Ruim/Nula) Carlos Eduardo Mendes de Mesquita 1. Revis\u00e3o do Diagrama de estados Excelente Carlos Daniel de Godoy Barros Nascimento 1. Revis\u00e3o do Diagrama de sequ\u00eancia Excelente Henrique Sandoval Camargo Hida 1. Diagrama de estados Excelente Israel Thalles Dutra dos Santos 1. Revis\u00e3o do Diagrama de atividades Excelente Lim\u00edro Correia Guimar\u00e3es 1. Diagrama de sequ\u00eancia Excelente Lucas Alves Vilela 1. Diagrama de estados Excelente Luiz Guilherme Palhares Pettengill 1. Diagrama de estados Excelente Lu\u00eds Eduardo Carneiro Miranda 1. Revis\u00e3o do Diagrama de atividades Excelente Vin\u00edcius Mendes Martins 1. Diagrama de atividades Excelente <p>Tabela 2: Contribui\u00e7\u00e3o dos membros para a entrega dos diagramas din\u00e2micos. (Fonte: Autores, 2024)</p>"},{"location":"Modelagem/ParticipacoesModelagem/#contribuicoes-extras","title":"Contribui\u00e7\u00f5es extras","text":"Autores Artefato Revisores Lu\u00eds Eduardo Carneiro Miranda e Vin\u00edcius Mendes Martins Prot\u00f3tipo Limirio Lu\u00eds Eduardo Carneiro Miranda e Vin\u00edcius Mendes Martins Github pages N/A Ana Lu\u00edza Rodrigues Organiza\u00e7\u00e3o e padroniza\u00e7\u00e3o das pastas e arquivos N/A <p>Tabela 3: Contribui\u00e7\u00e3o dos membros para a entrega das atividades extras. (Fonte: Autores, 2024)</p>"},{"location":"Modelagem/ParticipacoesModelagem/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 09/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento Vin\u00edcius Mendes Luis Miranda 1.1 12/07/2024 Refatora\u00e7\u00e3o das tabelas de contribui\u00e7\u00f5es Ana Lu\u00edza Rodrigues -"},{"location":"Modelagem/diagramaAtividades/","title":"2.1.2.2. Diagrama de Atividade","text":""},{"location":"Modelagem/diagramaAtividades/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O Diagrama de Atividades, \u00e9 um diagrama din\u00e2mico que dentro da linguagem de modelagem UML, d\u00e1 um destaque valioso para representar o encadeamento e a l\u00f3gica das atividades em um sistema. Ele oferece uma perspectiva visual do fluxo de controle e do movimento de objetos, enfatizando a sequ\u00eancia e as condi\u00e7\u00f5es que regem esse fluxo. </p> <p>Este diagrama \u00e9 amplamente utilizado em engenharia de software e em outras \u00e1reas para modelar processos, sistemas e comportamentos complexos, fornecendo uma representa\u00e7\u00e3o visual clara e compreens\u00edvel do fluxo de atividades em um sistema.</p>"},{"location":"Modelagem/diagramaAtividades/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O desenvolvimento desta modelagem foi realizada individualmente pelo membro Vin\u00edcius Mendes. No processo de desenvolvimento do diagrama de atividades, foi utilizado como refer\u00eancia o site da organiza\u00e7\u00e3o do UML1, e como principal guia para a modelagem o prot\u00f3tipo de alta fidelidade2, na qual atrav\u00e9s do prot\u00f3tipo \u00e9 poss\u00edvel tra\u00e7ar atividades que o usu\u00e1rio possa executar.</p> <p>Para a modelagem do diagrama de atividades, a equipe utilizou a ferramenta LucidChart, que \u00e9 um site de modelagem de diagramas, que permite ao seus clientes utilizarem a linguagem UML e oferece um servi\u00e7o de compartilhamento ao vivo com outros usu\u00e1rios.</p> <p>Ap\u00f3s a finaliza\u00e7\u00e3o da modelagem inicial do diagrama de atividades, este artefato foi submetido \u00e0 revis\u00e3o para os membros da equipe, que podem ser visualizadas no hist\u00f3rico de vers\u00f5es. Dois membros forneceram feedbacks, incluindo sugest\u00f5es e crit\u00edcas construtivas sobre o que melhorar, esses feedbacks podem ser visualizados no pull request Atualiza\u00e7\u00e3o diagrama de atividades #38.</p>"},{"location":"Modelagem/diagramaAtividades/#diagramas-de-atividades","title":"Diagramas de Atividades","text":"<p>Logo abaixo voc\u00ea encontra as figuras que representam atividades do aplicativo My Music em diagramas de atividades.</p>"},{"location":"Modelagem/diagramaAtividades/#diagrama-de-cadastro","title":"Diagrama de Cadastro","text":"<p>A figura 1 a seguir representa a modelagem da atividade de cadastro no aplicativo My Music.</p> <p></p> <p>Figura 1: Diagrama de cadastro. (Fonte: Vin\u00edcius Mendes, 2024)</p>"},{"location":"Modelagem/diagramaAtividades/#diagrama-de-login","title":"Diagrama de Login","text":"<p>A figura 2 a seguir representa a modelagem da atividade de login no aplicativo My Music.</p> <p></p> <p>Figura 2: Diagrama de login. (Fonte: Vin\u00edcius Mendes, 2024)</p>"},{"location":"Modelagem/diagramaAtividades/#diagrama-de-ouvir-musica","title":"Diagrama de Ouvir M\u00fasica","text":"<p>A figura 3 a seguir representa a modelagem da atividade de ouvir m\u00fasica, seja acessando-a diretamente, ou indiretamente atrav\u00e9s de artista/\u00e1lbum/playlist ou nas m\u00fasicas recentes do usu\u00e1rio.</p> <p></p> <p>Figura 3: Diagrama de ouvir m\u00fasica. (Fonte: Vin\u00edcius Mendes, 2024)</p>"},{"location":"Modelagem/diagramaAtividades/#diagrama-de-criar-playlist","title":"Diagrama de Criar Playlist","text":"<p>A figura 4 a seguir representa a modelagem da atividade de criar playlist.</p> <p></p> <p>Figura 4: Diagrama de criar playlist. (Fonte: Vin\u00edcius Mendes, 2024)</p>"},{"location":"Modelagem/diagramaAtividades/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<p>The Unified Modeling Languag Org. Activity Diagrams, 2011. Dispon\u00edvel em: https://www.uml-diagrams.org/activity-diagrams.html. Acesso em: 12 de Abril. [1]</p> <p>MyMusic. 1.1.4 Prot\u00f3tipo, 2024. Dispon\u00edvel em: https://unbarqdsw2024-1.github.io/2024.1_G2_My_Music/Base/prototipo/. Acesso em: 7 de Julho. [2]</p>"},{"location":"Modelagem/diagramaAtividades/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>The Unified Modeling Languag Org. Activity Diagrams, 2011. Dispon\u00edvel em: https://www.uml-diagrams.org/activity-diagrams.html. Acesso em: 12 de Abril.</p>"},{"location":"Modelagem/diagramaAtividades/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 12/04/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento Diagrama de Atividades Vin\u00edcius Mendes Luis Miranda 1.1 07/07/2024 Atualiza\u00e7\u00e3o do documento Diagrama de Atividades Vin\u00edcius Mendes Luis Miranda  e  Israel Thalles 1.2 15/07/2024 Padroniza\u00e7\u00e3o das legendas Ana Lu\u00edza Rodrigues - 2.0 19/07/2024 Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a entrega Vin\u00edcius Mendes Luiz Guilherme Pettengill, link da revis\u00e3o"},{"location":"Modelagem/diagramaClasses/","title":"2.1.1.1. Diagrama de Classes","text":""},{"location":"Modelagem/diagramaClasses/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u00c9 um diagrama est\u00e1tico da UML que re\u00fane os elementos mais importantes de um sistema orientado a objetos. Nele s\u00e3o exibidos um conjunto de classes,  interfaces e seus relacionamentos. As classes especificam tanto as propriedades quanto os comportamentos dos objetos. Nesta se\u00e7\u00e3o ser\u00e1 apresentado  o diagrama de classe do app MyMusic, especificando todas as classes (com seus atributos e opera\u00e7\u00f5es) e os relacionamentos\u00b9. Apesar de ser uma  modelagem essencial para o desenvolvimento do projeto, ela pode sofrer altera\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"Modelagem/diagramaClasses/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para realizar a modelagem do Diagrama de Classe, a equipe utilizou a ferramenta LucidChart,um site de modelagem de diagramas, que permite ao seus clientes utilizarem a linguagem UML e oferece um servi\u00e7o de compartilhamento ao vivo com outros usu\u00e1rios. A modelagem foi feita seguindo o seguinte padr\u00e3o apresentado na figura 1:</p> <p>Figura 1: Exemplo de classe (Fonte: SpaceProgrammer, 2017)\u00b2</p>"},{"location":"Modelagem/diagramaClasses/#diagrama-de-classe","title":"Diagrama de classe","text":"<p>Na figura 2, temos o diagrama de classes elaborado para o aplicativo. Para melhor avalia\u00e7\u00e3o do diagrama acessar o link.</p> <p>Figura 2: Diagrama de classes do aplicativo My Music  (Fonte: Ana Lu\u00edza Rodrigues e Rafael Xavier, 2024)</p>"},{"location":"Modelagem/diagramaClasses/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>\u00b9 UML Class and Object Diagrams Overview. Dispon\u00edvel em: https://www.uml-diagrams.org/class-diagrams-overview.html. Acesso em 06/07/2024</p> <p>\u00b2 Dispon\u00edvel em https://spaceprogrammer.com/uml/introducao-as-classes-associacoes-e-generalizacoes/. Acesso em 06/07/2024.</p>"},{"location":"Modelagem/diagramaClasses/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 06/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Lu\u00edza Rodrigues e Rafael Xavier Jo\u00e3o Vitor 1.1 09/07/2024 Alterando o diagrama segundo apontamentos do revisor Ana Lu\u00edza Rodrigues e Rafael Xavier Jo\u00e3o Vitor"},{"location":"Modelagem/diagramaComponentes/","title":"2.1.1.3. Diagrama de Componentes","text":""},{"location":"Modelagem/diagramaComponentes/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O diagrama de componentes da UML demonstra a organiza\u00e7\u00e3o das classes em termos de componentes de trabalho e suas intera\u00e7\u00f5es. Ele especifica como os diferentes componentes est\u00e3o interligados e quais interfaces eles fornecem e requerem. Esse diagrama \u00e9 utilizado para modelar dados tanto do c\u00f3digo fonte quanto do c\u00f3digo execut\u00e1vel do software. Mas por que fazer o diagrama? Para responder essa pergunta temos tr\u00eas pontos:</p> <ul> <li>Ajuda a ter uma vis\u00e3o de alto n\u00edvel, direcionamento a como montar a aplica\u00e7\u00e3o</li> <li>Auxilia no planejamento e defini\u00e7\u00e3o de planos de escalabilidade</li> <li>Ajuda a fazer um plano de distribui\u00e7\u00e3o, plano de entrega do produto</li> </ul>"},{"location":"Modelagem/diagramaComponentes/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Durante a prepara\u00e7\u00e3o para entender sobre o Diagrama de Componentes, os membros Luis Miranda &amp; Milena Baruc se reuniram via Teams no dia 06/07 para realizarem juntos o artefato e acabaram utilizando os slides da professora Milene Serrano1 e o site LucidChart2 como base para uma melhor realiza\u00e7\u00e3o do Diagrama. Al\u00e9m disso o prot\u00f3tipo de alta fidelidade3 foi essencial para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o de como poderia ser formado nosso Diagrama. </p> <p>Para realizar a modelagem do Diagrama de Componentes, a equipe utilizou a ferramente LucidChart, que \u00e9 um site de modelagem de diagramas, que permite ao seus clientes utilizarem a linguagem UML e oferece um servi\u00e7o de compartilhamento ao vivo com outros usu\u00e1rios.</p> <p>Ao finalizar o Diagrama, foi submetido uma revis\u00e3o aos membros da equipe, no qual apenas o membro Vin\u00edcius Mendes realizou uma lista de verifica\u00e7\u00e3o para uma maior cobertura sobre o artefato. Esse feedback pode ser verificado atrav\u00e9s do Pull Request  #34</p>"},{"location":"Modelagem/diagramaComponentes/#diagrama-de-componentes","title":"Diagrama de Componentes","text":"<p>Logo abaixo \u00e9 apresentado o diagrama (Figura 1) em que representa o relacionamento entre diferentes componentes de subsistemas.</p> <p> Figura 1 - Diagrama de Componentes. (Fonte: Luis Miranda e Milena Baruc, 2024)</p>"},{"location":"Modelagem/diagramaComponentes/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>O Diagrama de Componentes foi feito com apenas tr\u00eas subsistemas, pensando no fato de cada um apresentar uma fun\u00e7\u00e3o diferente, principalmente no sentido da cria\u00e7\u00e3o de um aplicativo de m\u00fasica, no qual todos esses subsistemas se interligam atrav\u00e9s de conectores e portas. \u00c9 compreendido que com o passar do desenvolvimento de novas ideias com os membros do grupo, que o diagrama pode vir a ser evolu\u00eddo.</p>"},{"location":"Modelagem/diagramaComponentes/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<p>\u00b9 Slides - MODELAGEM UML EST\u00c1TICA. slide 46. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2790247/mod_label/intro/Arquitetura%20e%20Desenho%20de%20Software%20-%20Aula%20Modelagem%20UML%20Est%C3%A1tica%20-%20Profa.%20Milene.pdf. Acesso em: 16 de Junho. </p> <p>\u00b2 Diagrama de Componentes UML. Dispon\u00edvel em: https://www.lucidchart.com/pages/pt/diagrama-de-componentes-uml. Acesso em: 12 de Abril. </p> <p>\u00b3 MyMusic. 1.1.4 Prot\u00f3tipo, 2024. Dispon\u00edvel em: https://unbarqdsw2024-1.github.io/2024.1_G2_My_Music/Base/prototipo/. Acesso em: 7 de Julho. </p>"},{"location":"Modelagem/diagramaComponentes/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>WIKIPEDIA. Diagrama de componentes. Wikipedia, 2024. Dispon\u00edvel em: https://pt.wikipedia.org/wiki/Diagrama_de_componentes. Acesso em: 06 jul. 2024. Pisani da ArcH. Diagrama de Componentes. YouTube, 2023. Dispon\u00edvel em: https://youtu.be/yjFpwFZHGtw?si=fWfoXAkt2zvV0PuC. Acesso em: 06 jul. 2024.</p>"},{"location":"Modelagem/diagramaComponentes/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 06/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Luis Miranda &amp; Milena Baruc Vin\u00edcius Mendes 2.0 23/07/2024 Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s entrega Luis Miranda &amp; Milena Baruc Vin\u00edcius Mendes &amp; Ana Lu\u00edza Rodrigues, link da revis\u00e3o"},{"location":"Modelagem/diagramaEstados/","title":"2.1.2.3. Diagrama de Estados","text":""},{"location":"Modelagem/diagramaEstados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O diagrama de estados em UML (Unified Modeling Language) \u00e9 utilizado para descrever o comportamento din\u00e2mico de um sistema, especificamente como os objetos respondem a eventos, mudando de um estado para outro. \u00c9 uma ferramenta poderosa para capturar e comunicar o comportamento din\u00e2mico dos sistemas, facilitando a an\u00e1lise, o design e a implementa\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es complexas.</p>"},{"location":"Modelagem/diagramaEstados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para realizar a modelagem do Diagrama de Estados, a equipe utilizou a ferramenta LucidChart, que \u00e9 um site de modelagem de diagramas, que permite ao seus clientes utilizarem a linguagem UML e oferece um servi\u00e7o de compartilhamento ao vivo com outros usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"Modelagem/diagramaEstados/#diagramas-de-estados","title":"Diagramas de Estados","text":"<p>Logo abaixo voc\u00ea encontra as figuras que representam o comportamento do aplicativo My Music em diagramas de estados.</p>"},{"location":"Modelagem/diagramaEstados/#cadastro","title":"Cadastro","text":"<p>A figura 1 a seguir representa a modelagem de etapa de cadastro no aplicativo My Music.</p> <p></p> <p>Figura 1: Diagrama de Estados do cadastro. (Fonte: Lucas Alvex Vilela, Henrique Hida, Luiz Guilherme,  2024)</p>"},{"location":"Modelagem/diagramaEstados/#diagrama-de-login","title":"Diagrama de Login","text":"<p>A figura 2 a seguir representa a modelagem da atividade de login no aplicativo My Music.</p> <p></p> <p>Figura 2: Diagrama de login. (Fonte: Lucas Alves Vilela, Henrique Hida, Luiz Guilherme,  2024)</p>"},{"location":"Modelagem/diagramaEstados/#diagrama-de-musica","title":"Diagrama de  M\u00fasica","text":"<p>A figura 3 a seguir representa a modelagem da atividade de ouvir m\u00fasica, seja acessando-a diretamente, ou indiretamente atrav\u00e9s de artista/\u00e1lbum/playlist ou nas recomenda\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio.</p> <p></p> <p>Figura 3: Diagrama de ouvir m\u00fasica. (Fonte: Lucas Alves Vilela, Henrique Hida, Luiz Guilherme,  2024)</p>"},{"location":"Modelagem/diagramaEstados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>The Unified Modeling Languag Org., 2011. Dispon\u00edvel em: https://www.uml-diagrams.org/. Acesso em: 06 de Julho.</p>"},{"location":"Modelagem/diagramaEstados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 08/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento Diagrama de Estados Lucas Alves Vilela, Henrique Hida, Luiz Guilherme Carlos Eduardo 1.2 15/07/2024 Padroniza\u00e7\u00e3o das legendas Ana Lu\u00edza Rodrigues -"},{"location":"Modelagem/diagramaPacotes/","title":"2.1.1.2. Diagrama de Pacotes","text":""},{"location":"Modelagem/diagramaPacotes/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O que \u00e9 um diagrama de pacotes UML?</p> <p>Diagramas de pacotes s\u00e3o diagramas estruturais usados para mostrar, em uma forma de pacotes, a organiza\u00e7\u00e3o e disposi\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios elementos de modelos. Um pacote \u00e9 um agrupamento de elementos UML relacionados, como diagramas, documentos, classes ou at\u00e9 mesmo outros pacotes. Cada elemento \u00e9 colocado dentro do pacote e \u00e9 representado como uma pasta de arquivo dentro do diagrama, e depois organizado hierarquicamente no diagrama. Diagramas de pacotes s\u00e3o bastante usados para proporcionar uma organiza\u00e7\u00e3o visual de uma arquitetura em camadas de qualquer classificador UML, por exemplo, um sistema de software.</p> <p>Fonte: lucidchart.com/pages/pt/diagrama-de-pacotes-uml</p>"},{"location":"Modelagem/diagramaPacotes/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para realizar a modelagem do Diagrama de Pacotes, a equipe utilizou a ferramenta LucidChart, que \u00e9 um site de modelagem de diagramas, que permite ao seus clientes utilizarem a linguagem UML e oferece um servi\u00e7o de compartilhamento ao vivo com outros usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"Modelagem/diagramaPacotes/#diagrama-de-pacotes","title":"Diagrama de Pacotes","text":""},{"location":"Modelagem/diagramaPacotes/#visao-geral","title":"Vis\u00e3o Geral","text":"<p>Na figura 1 \u00e9 apresentado o diagrama (figura 1) em que representa a vis\u00e3o geral do diagrama de pacotes</p> <p></p> <p>Figura 1: Diagrama de Pacote geral. (Fonte: Jo\u00e3o V\u00edtor, 2024)</p>"},{"location":"Modelagem/diagramaPacotes/#visao-mais-detalhada-do-frontend-e-backend","title":"Vis\u00e3o mais detalhada do Frontend e Backend","text":"<p>Figura 2: Diagrama de Pacotes do Frontend com Backend. (Fonte: Jo\u00e3o V\u00edtor, 2024)</p> <p>Note que as figuras 1 e 2 s\u00e3o apenas um escopo inicial e ainda ser\u00e1 refatorado ao longo do desenvolvimento do projeto, note tamb\u00e9m que a figura 2 n\u00e3o inclui a camada de banco de dados.</p>"},{"location":"Modelagem/diagramaPacotes/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>Lucidchart, Diagrama de componentes, 2024. Dispon\u00edvel em: https://www.lucidchart.com/pages/pt/diagrama-de-pacotes-uml. Acesso em: 08 jul. 2024.</li> </ol>"},{"location":"Modelagem/diagramaPacotes/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 08/07/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Jo\u00e3o V\u00edtor Israel Thalles e Ana Lu\u00edza Rodrigues 1.1 09/07/2023 corre\u00e7\u00e3o de alguns erros de portugu\u00eas e algumas melhorias Jo\u00e3o V\u00edtor Israel Thalles e Ana Lu\u00edza Rodrigues 1.2 15/07/2023 Padroniza\u00e7\u00e3o das legendas e corre\u00e7\u00e3o de erros de ortografia Ana Lu\u00edza Rodrigues -"},{"location":"Modelagem/diagramaSequencia/","title":"2.1.2.1. Diagrama de Sequ\u00eancia","text":""},{"location":"Modelagem/diagramaSequencia/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O diagrama de sequ\u00eancia \u00e9 uma ferramenta essencial na modelagem din\u00e2mica da UML (Unified Modeling Language), amplamente utilizada devido ao seu foco nas linhas de vida \u2013 representa\u00e7\u00f5es dos processos e objetos que coexistem durante uma intera\u00e7\u00e3o \u2013 e nas mensagens trocadas entre eles para realizar uma determinada fun\u00e7\u00e3o. Este tipo de diagrama ilustra de forma clara e concisa a ordem em que as mensagens s\u00e3o enviadas entre os objetos, facilitando a visualiza\u00e7\u00e3o do fluxo de comunica\u00e7\u00e3o.</p> <p>A utiliza\u00e7\u00e3o de diagramas de sequ\u00eancia \u00e9 particularmente \u00fatil na an\u00e1lise e no design de sistemas, permitindo identificar e resolver potenciais problemas na comunica\u00e7\u00e3o entre objetos, garantindo assim a coer\u00eancia e a efici\u00eancia dos processos modelados. Dessa forma, esses diagramas n\u00e3o apenas documentam o funcionamento do sistema, mas tamb\u00e9m s\u00e3o uma ferramenta valiosa para o desenvolvimento e a manuten\u00e7\u00e3o de software.</p>"},{"location":"Modelagem/diagramaSequencia/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para realizar a modelagem do Diagrama de Sequ\u00eancia, a equipe utilizou a ferramenta StarUML. O StarUML \u00e9 um software de modelagem que suporta a linguagem UML, permitindo a cria\u00e7\u00e3o de diversos tipos de diagramas, incluindo diagramas de sequ\u00eancia. A ferramenta oferece recursos avan\u00e7ados de edi\u00e7\u00e3o, personaliza\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o de modelos UML, al\u00e9m de facilitar a colabora\u00e7\u00e3o entre os membros da equipe por meio de funcionalidades de exporta\u00e7\u00e3o e importa\u00e7\u00e3o de projetos.</p>"},{"location":"Modelagem/diagramaSequencia/#diagrama-de-sequencia","title":"Diagrama de Sequ\u00eancia","text":"<p>Logo abaixo s\u00e3o apresentados alguns diagramas de sequ\u00eancia que representam alguns casos de uso do aplicativo.  <p> <p>Figura 1: Representa o caso do usu\u00e1rio realizar um cadastro no MyMusic. (Fonte: Lim\u00edrio Guimar\u00e3es, 2024) </p></p> <p> <p>Figura 2: Representa o caso do usu\u00e1rio realizar o login no MyMusic. (Fonte: Lim\u00edrio Guimar\u00e3es, 2024) </p></p> <p> <p>Figura 3: Representa o caso do usu\u00e1rio realizar a busca das m\u00fasicas de um determinado artista. (Fonte: Lim\u00edrio Guimar\u00e3es, 2024) </p></p> <p> <p>Figura 4: Representa o caso do usu\u00e1rio realizar a reprodu\u00e7\u00e3o de uma faixa de uma playlist presente no MyMusic. (Fonte: Lim\u00edrio Guimar\u00e3es, 2024) </p></p> <p></p>"},{"location":"Modelagem/diagramaSequencia/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>IBM. Diagramas de Sequ\u00eancia. IBM, 2024. Dispon\u00edvel em: https://www.ibm.com/docs/pt-br/rsm/7.5.0?topic=uml-sequence-diagrams. Acesso em: 08 jul. 2024.</p> <p>LUCIDCHART. Diagramas de Sequ\u00eancia. Lucidchart, 2024. Dispon\u00edvel em: https://www.lucidchart.com/pages/pt/o-que-e-diagrama-de-sequencia-uml. Acesso em: 08 jul. 2024.</p> <p>B\u00f3son Treinamentos. Diagrama de Sequ\u00eancia UML. YouTube, 2023. Dispon\u00edvel em: https://youtu.be/LeV6RO-6Tn4?si=3wu3DmQJCnZKXue1. Acesso em: 08 jul. 2024.</p>"},{"location":"Modelagem/diagramaSequencia/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 08/07/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Lim\u00edrio Guimar\u00e3es Carlos Nascimento 1.1 15/07/2023 Padroniza\u00e7\u00e3o das legendas Ana Lu\u00edza Rodrigues -"},{"location":"PadroesDeProjeto/GoFsComportamentais/","title":"3.3.2. Command","text":"<p>Os padr\u00f5es GoF comportamentais t\u00eam como objetivo facilitar a comunica\u00e7\u00e3o e a responsabilidade entre os objetos de um sistema, promovendo intera\u00e7\u00f5es mais eficientes e flex\u00edveis. Esses padr\u00f5es focam nas formas como os objetos interagem e distribuem responsabilidades, facilitando a implementa\u00e7\u00e3o de algoritmos e a troca de informa\u00e7\u00f5es. O GoF comportamental inclui onze padr\u00f5es: Chain of Responsibility, Command, Interpreter, Iterator, Mediator, Memento, Observer, State, Strategy, Template Method e Visitor. </p> <p>No contexto do nosso projeto, focaremos nos padr\u00f5es Command e Strategy.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/GoFsComportamentais/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para realiza\u00e7\u00e3o deste artefato, foi criado um subgrupo de cinco pessoas: Ana Lu\u00edza Rodrigues, Carlos Daniel de Godoy, Carlos Eduardo Mendes, Jo\u00e3o V\u00edtor Motta e Rafael Xavier. Onde Ana Lu\u00edza Rodrigues e Rafael Xavier modelaram o padr\u00e3o Command enquanto Carlos Daniel de Godoy, Carlos Eduardo Mendes e Jo\u00e3o V\u00edtor Motta modelaram o padr\u00e3o Strategy.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/GoFsComportamentais/#command","title":"Command","text":"<p>O padr\u00e3o Command encapsula uma solicita\u00e7\u00e3o como um objeto, permitindo que voc\u00ea parametrize clientes com diferentes solicita\u00e7\u00f5es, enfileire ou registre solicita\u00e7\u00f5es e implemente recursos de cancelamento de opera\u00e7\u00f5es. Ele tamb\u00e9m promove o desacoplamento entre emissor e receptor de uma solicita\u00e7\u00e3o. Em outras palavras, o padr\u00e3o Command permite que voc\u00ea transforme opera\u00e7\u00f5es em objetos, tornando-os mais flex\u00edveis e independentes do sistema que as utiliza.\u00b9</p> <p>No nosso aplicativo, o padr\u00e3o Command ser\u00e1 extremamente \u00fatil para implementar funcionalidades como a cria\u00e7\u00e3o de playlists, adi\u00e7\u00e3o e remo\u00e7\u00e3o de m\u00fasicas, e opera\u00e7\u00f5es de desfazer/refazer. Por exemplo, ao adicionar ou remover m\u00fasicas de uma playlist, podemos encapsular essas a\u00e7\u00f5es como objetos de comando, permitindo que o usu\u00e1rio desfa\u00e7a ou refa\u00e7a essas a\u00e7\u00f5es conforme necess\u00e1rio. Isso melhora a usabilidade e a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/GoFsComportamentais/#estrutura","title":"Estrutura","text":"<p>O padr\u00e3o Command segue a seguinte estrutura mostrada na Figura 1.</p> <p>Figura 1: Estrutura do padr\u00e3o Command (Fonte: Refactoring Guru, 2014-2024)\u00b2</p> <ol> <li> <p>Remetente (Invocador)</p> <ul> <li>A classe Remetente \u00e9 respons\u00e1vel por iniciar os pedidos. Ela deve ter um campo para armazenar a refer\u00eancia para um objeto comando. O remetente aciona aquele comando ao inv\u00e9s de enviar o pedido diretamente para o destinat\u00e1rio. Observe que o remetente n\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel por criar o objeto comando. Geralmente ele \u00e9 pr\u00e9-criado atrav\u00e9s de um construtor do cliente.</li> </ul> </li> <li> <p>Interface Comando</p> <ul> <li>A interface Comando geralmente declara apenas um \u00fanico m\u00e9todo para executar o comando.</li> </ul> </li> <li> <p>Comandos Concretos</p> <ul> <li>Comandos Concretos implementam v\u00e1rios tipos de pedidos. Um comando concreto n\u00e3o deve realizar o trabalho por conta pr\u00f3pria, mas passar a chamada para um dos objetos da l\u00f3gica do neg\u00f3cio. Contudo, para simplificar o c\u00f3digo, essas classes podem ser fundidas.</li> <li>Os par\u00e2metros necess\u00e1rios para executar um m\u00e9todo em um objeto destinat\u00e1rio podem ser declarados como campos no comando concreto. Voc\u00ea pode tornar os objetos comando imut\u00e1veis ao permitir que apenas inicializem esses campos atrav\u00e9s do construtor.</li> </ul> </li> <li> <p>Destinat\u00e1ria</p> <ul> <li>A classe Destinat\u00e1ria cont\u00e9m a l\u00f3gica do neg\u00f3cio. Quase qualquer objeto pode servir como um destinat\u00e1rio. A maioria dos comandos apenas lida com os detalhes de como um pedido \u00e9 passado para o destinat\u00e1rio, enquanto que o destinat\u00e1rio em si executa o verdadeiro trabalho.</li> </ul> </li> <li> <p>Cliente</p> <ul> <li>O Cliente cria e configura objetos comando concretos. O cliente deve passar todos os par\u00e2metros do pedido, incluindo uma inst\u00e2ncia do destinat\u00e1rio, para o construtor do comando. Ap\u00f3s isso, o comando resultante pode ser associado com um ou m\u00faltiplos destinat\u00e1rios.</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"PadroesDeProjeto/GoFsComportamentais/#modelagem","title":"Modelagem","text":"<p>Para a modelagem do padr\u00e3o Command, os integrantes se reuniram atrav\u00e9s de uma chamada no Discord, onde decidiram que usariam o padr\u00e3o visando a classe <code>Usu\u00e1rio</code> que possui os m\u00e9todos respons\u00e1veis por a\u00e7\u00f5es como reproduzir/pausar uma m\u00fasica/podcast, adicionar/remover m\u00fasicas em uma <code>Playlist</code> ou na fila de reprodu\u00e7\u00e3o e etc. Em suma s\u00e3o a\u00e7\u00f5es que podem ser feitas e desfeitas, que \u00e9 o maior foco do padr\u00e3o. A seguir, na Figura 2, podemos ver a modelagem feita baseada no padr\u00e3o comportamental Command do nosso aplicativo My Music. Para melhor avalia\u00e7\u00e3o do diagrama acessar o link.</p> <p>Figura 2: Modelagem do padr\u00e3o Command (Fonte: Ana Lu\u00edza e Rafael Xavier, 2024)</p> <p>No diagrama, podemos ver que a classe <code>Usuario</code> possui v\u00e1rios m\u00e9todos que se encaixam no padr\u00e3o desfazer e refazer, por esse motivo escolhemos o padr\u00e3o Command para a classe <code>Usuario</code> no aplicativo. Essa abordagem serve para desacoplar o solicitante do executor, facilitando a implementa\u00e7\u00e3o de funcionalidades desfazer e fazer. As a\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio, como reproduzir, criarPlaylist, e favoritar, s\u00e3o encapsuladas em comandos espec\u00edficos, permitindo que o MusicController gerencie eficientemente a execu\u00e7\u00e3o e a revers\u00e3o dessas a\u00e7\u00f5es. Isso torna o sistema mais organizado.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/GoFsComportamentais/#implementacao","title":"Implementa\u00e7\u00e3o","text":"<p>O desenvolvimento da implementa\u00e7\u00e3o foi realizado em paralelo com a modelagem, sendo conduzido e dividido da mesma forma entre os membros da equipe. Esta implementa\u00e7\u00e3o foi feita de forma colaborativa atrav\u00e9s da plataforma Discord, utilizando como refer\u00eancia o site Dart Academy3, que possui exemplos de implementa\u00e7\u00f5es em diversas linguagens de programa\u00e7\u00e3o.</p> <p>Baseado na modelagem foram desenvolvidos os c\u00f3digos de cada classe que podem ser visualizado nos c\u00f3digos de 1 a 4. Os c\u00f3digos foram feitos na linguagem Dart, escolhida pela equipe para o desenvolvimento do projeto. \u00c9 importante ressaltar que esses s\u00e3o c\u00f3digos simplificados e que v\u00e3o ser desenvolvidos ao longo do projeto.</p> <p><pre><code>class Usuario {\nList&lt;Playlist&gt; playlists = [];\nList&lt;Track&gt; favoriteTracks = [];\nList&lt;Object&gt; queue = [];\n\nvoid reproduzir(Track track) {\ntrack.play();\n}\n\nPlaylist criarPlaylist(String nome) {\nfinal playlist = Playlist(nome);\nplaylists.add(playlist);\nprint(\"Playlist criada: $nome\");\nreturn playlist;\n}\n\nvoid favoritar(Track track) {\nfavoriteTracks.add(track);\nprint(\"Faixa favoritada: ${track.name}\");\n}\n\nvoid desfavoritar(Track track) {\nfavoriteTracks.remove(track);\nprint(\"Faixa desfavoritada: ${track.name}\");\n}\n\nvoid adicionarAPlaylist(Playlist playlist, Track track) {\nplaylist.addTrack(track);\n}\n\nvoid removerDaPlaylist(Playlist playlist, Track track) {\nplaylist.removeTrack(track);\n}\n\nvoid deletarPlaylist(Playlist playlist) {\nplaylists.remove(playlist);\nprint(\"Playlist deletada: ${playlist.name}\");\n}\n\nvoid pausarReproducao(Track track) {\ntrack.pause();\n}\n\nTrack proximaFaixa(List&lt;Track&gt; tracks, int currentIndex) {\nTrack nextTrack = tracks[(currentIndex + 1) % tracks.length];\nprint(\"Pr\u00f3xima faixa: ${nextTrack.name}\");\nreturn nextTrack;\n}\n\nTrack faixaAnterior(List&lt;Track&gt; tracks, int currentIndex) {\nTrack previousTrack = tracks[(currentIndex - 1 + tracks.length) % tracks.length];\nprint(\"Faixa anterior: ${previousTrack.name}\");\nreturn previousTrack;\n}\n\nvoid adicionarAFila(Track track) {\nqueue.add(track);\nprint(\"Adicionado \u00e0 fila: $track\");\n}\n\nvoid removerDaFila(Track track) {\nqueue.remove(track);\nprint(\"Removido da fila: $track\");\n}\n\nvoid seguir(Object object) {\nprint(\"Seguindo: $object\");\n}\n\nvoid deixarDeSeguir(Object object) {\nprint(\"Deixando de seguir: $object\");\n}\n}\n</code></pre>  C\u00f3digo 1: C\u00f3digo do Receiver. (Fonte: Ana Lu\u00edza e Rafael Xavier, 2024) </p> <p><pre><code>abstract class MusicCommand {\nvoid execute();\nvoid undo();\n}\n</code></pre>  C\u00f3digo 2: C\u00f3digo do Command. (Fonte: Ana Lu\u00edza e Rafael Xavier, 2024) </p> <p><pre><code>class MusicController {\nfinal List&lt;MusicCommand&gt; _commandHistory = [];\nfinal List&lt;MusicCommand&gt; _undoHistory = [];\n\nvoid addCommand(MusicCommand command) {\n_commandHistory.add(command);\n}\n\nvoid executeCommand() {\nif (_commandHistory.isNotEmpty) {\nfinal command = _commandHistory.removeLast();\ncommand.execute();\n_undoHistory.add(command);\n}\n}\n\nvoid undoCommand() {\nif (_undoHistory.isNotEmpty) {\nfinal command = _undoHistory.removeLast();\ncommand.undo();\n}\n}\n}\n</code></pre>  C\u00f3digo 3: C\u00f3digo do Invoker. (Fonte: Ana Lu\u00edza e Rafael Xavier, 2024) </p> <p><pre><code>class FollowAction implements MusicCommand {\nfinal Usuario usuario;\nfinal Object object;\n\nFollowAction(this.usuario, this.object);\n\n@override\nvoid execute() {\nusuario.seguir(object);\n}\n\n@override\nvoid undo() {\nusuario.deixarDeSeguir(object);\n}\n}\n\nclass LikeAction implements MusicCommand {\nfinal Usuario usuario;\nfinal Track track;\n\nLikeAction(this.usuario, this.track);\n\n@override\nvoid execute() {\nusuario.favoritar(track);\n}\n\n@override\nvoid undo() {\nusuario.desfavoritar(track);\n}\n}\n\nclass ManageQueueTrack implements MusicCommand {\nfinal Usuario usuario;\nfinal Track track;\n\nManageQueueTrack(this.usuario, this.track);\n\n@override\nvoid execute() {\nusuario.adicionarAFila(track);\n}\n\n@override\nvoid undo() {\nusuario.removerDaFila(track);\n}\n}\n\nclass ChangeTrack implements MusicCommand {\nfinal Usuario usuario;\nfinal List&lt;Track&gt; tracks;\nint currentIndex;\n\nChangeTrack(this.usuario, this.tracks, this.currentIndex);\n\n@override\nvoid execute() {\nTrack nextTrack = usuario.proximaFaixa(tracks, currentIndex);\ncurrentIndex = tracks.indexOf(nextTrack);\nusuario.reproduzir(nextTrack);\n}\n\n@override\nvoid undo() {\nTrack previousTrack = usuario.faixaAnterior(tracks, currentIndex);\ncurrentIndex = tracks.indexOf(previousTrack);\nusuario.reproduzir(previousTrack);\n}\n}\n\n\nclass PlayTrack implements MusicCommand {\nfinal Usuario usuario;\nfinal Track track;\n\nPlayTrack(this.usuario, this.track);\n\n@override\nvoid execute() {\nusuario.reproduzir(track);\n}\n\n@override\nvoid undo() {\nusuario.pausarReproducao(track);\n}\n}\n\nclass ManagePlaylist implements MusicCommand {\nfinal Usuario usuario;\nfinal String nome;\nPlaylist? playlist;\n\nManagePlaylist(this.usuario, this.nome);\n\n@override\nvoid execute() {\nplaylist = usuario.criarPlaylist(nome);\n}\n\n@override\nvoid undo() {\nif (playlist != null) {\nusuario.deletarPlaylist(playlist!);\n}\n}\n}\n\nclass ManagePlaylistTrack implements MusicCommand {\nfinal Usuario usuario;\nfinal Playlist playlist;\nfinal Track track;\n\nManagePlaylistTrack(this.usuario, this.playlist, this.track);\n\n@override\nvoid execute() {\nusuario.adicionarAPlaylist(playlist, track);\n}\n\n@override\nvoid undo() {\nusuario.removerDaPlaylist(playlist, track);\n}\n}\n</code></pre>  C\u00f3digo 4: C\u00f3digo das classes Concrete Command. (Fonte: Ana Lu\u00edza e Rafael Xavier, 2024) </p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/GoFsComportamentais/#explicacao-do-codigo","title":"Explica\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo","text":"<ul> <li> <p>Usuario (Receiver): A classe Usuario possui m\u00e9todos que representam as a\u00e7\u00f5es que podem ser realizadas pelo usu\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>MusicCommand (Command): A interface MusicCommand define os m\u00e9todos execute e undo.</p> </li> <li> <p>Concrete Commands: As classes concretas FavoritarCommand e AdicionarAPlaylistCommand implementam a interface MusicCommand, encapsulando as a\u00e7\u00f5es de favoritar e adicionar \u00e0 playlist, respectivamente.</p> </li> <li> <p>MusicController(Invoker): O MusicController gerencia a execu\u00e7\u00e3o e desfaz a\u00e7\u00f5es utilizando listas para armazenar o hist\u00f3rico de comandos.</p> </li> </ul>"},{"location":"PadroesDeProjeto/GoFsComportamentais/#resultado-da-implementacao","title":"Resultado da Implementa\u00e7\u00e3o","text":"<p>A seguir \u00e9 apresentado o c\u00f3digo main junto com duas classes para auxiliar a exemplifica\u00e7\u00e3o do uso do command com os c\u00f3digos descritos anteriormente e na figura 3 \u00e9 apresentado o resultado da implementa\u00e7\u00e3o.</p> <pre><code>class Track {\nfinal String name;\n\nTrack(this.name);\n\nvoid play() {\nprint(\"Reproduzindo faixa: $name\");\n}\n\nvoid pause() {\nprint(\"Faixa pausada: $name\");\n}\n}\n\nclass Playlist {\nString name;\nList&lt;Track&gt; tracks = [];\n\nPlaylist(this.name);\n\nvoid addTrack(Track track) {\ntracks.add(track);\nprint(\"Faixa adicionada a playlist $name: ${track.name}\");\n}\n\nvoid removeTrack(Track track) {\ntracks.remove(track);\nprint(\"Faixa removida da playlist $name: ${track.name}\");\n}\n}\n\nvoid main() {\n//Receiver\nUsuario usuario = Usuario();\n\n//Invoker\nMusicController myMusicApp = MusicController();\n\nTrack track1 = Track(\"Infiel - Mar\u00edlia Mendon\u00e7a\");\nTrack track2 = Track(\"Anestesiado - Murilo Huff\");\n\nList&lt;Track&gt; tracks = [track1, track2];\n\n// Command to create playlist\nMusicCommand gerenciarPlaylist = ManagePlaylist(usuario, \"Melhores Sertanejos\");\n\nmyMusicApp.addCommand(gerenciarPlaylist);\nmyMusicApp.executeCommand();\n\nPlaylist playlist =\nusuario.playlists.firstWhere((pl) =&gt; pl.name == \"Melhores Sertanejos\");\n\n//Command\nMusicCommand favoritarCommand = LikeAction(usuario, track1);\nMusicCommand adicionarAPlaylistCommand = ManagePlaylistTrack(usuario, playlist, track1);\nMusicCommand seguirArtistaCommand = FollowAction(usuario, \"Mar\u00edlia Mendon\u00e7a\");\nMusicCommand gerenciarFilaCommand = ManageQueueTrack(usuario, track1);\nMusicCommand reproduzirCommand = PlayTrack(usuario, track2);\nMusicCommand gerenciarFaixaCommand = ChangeTrack(usuario, tracks, 1);\n\n\n// Adicionando e executando comandos\n\nmyMusicApp.addCommand(adicionarAPlaylistCommand);\nmyMusicApp.executeCommand();\n\nmyMusicApp.addCommand(favoritarCommand);\nmyMusicApp.executeCommand();\n\nmyMusicApp.addCommand(seguirArtistaCommand);\nmyMusicApp.executeCommand();\n\nmyMusicApp.addCommand(gerenciarFilaCommand);\nmyMusicApp.executeCommand();\n\nmyMusicApp.addCommand(reproduzirCommand);\nmyMusicApp.executeCommand();\n\nmyMusicApp.addCommand(gerenciarFaixaCommand);\nmyMusicApp.executeCommand();\n\nprint('');\nprint('Desfazendo a\u00e7\u00f5es');\nprint('');\n\n// Desfazendo a\u00e7\u00f5es\nmyMusicApp.undoCommand(); // Desfaz gerenciar faixa\nmyMusicApp.undoCommand(); // Desfaz reproduzir\nmyMusicApp.undoCommand(); // Desfaz adicionar a fila\nmyMusicApp.undoCommand(); // Desfaz seguir\nmyMusicApp.undoCommand(); // Desfaz favoritar faixa\nmyMusicApp.undoCommand(); // Desfaz adicionar a playlist\nmyMusicApp.undoCommand(); // Desfaz criar playlist\n}\n</code></pre> <p>Figura 2: Resultado da implementa\u00e7\u00e3o do command (Fonte: Ana Lu\u00edza e Rafael Xavier, 2024)</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/GoFsComportamentais/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Command. Refactoring Guru, 2014-2024. Dispon\u00edvel em: https://refactoring.guru/pt-br/design-patterns/command/.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/GoFsComportamentais/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>\u00b9 ROZZA, Giovani.[sw design pattern] Command (Comando). DIO, 2023. Dispon\u00edvel em&gt; https://www.dio.me/articles/sw-design-pattern-command-comando. Acesso em: 24 de jul. de 2024. </p> <p>\u00b2 Command. Refactoring Guru, 2014-2024. Dispon\u00edvel em: https://refactoring.guru/pt-br/design-patterns/command/. Acesso em: 24 de jul. de 2024. </p> <p>\u00b3 Creational Design Patterns for Dart and Flutter: Factory Method. Dart Academy, 2021. Dispon\u00edvel em: https://dart.academy/creational-design-patterns-for-dart-and-flutter-factory-method/. Acesso em: 24 de jul. de 2024. </p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/GoFsComportamentais/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisores 1.0 24/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento e adicionando sobre Command Ana Lu\u00edza Rodrigues e Rafael Xavier Lucas Alves Vilela e Luis Miranda, Link da Revis\u00e3o 1.1 24/07/2024 Adi\u00e7\u00e3o dos c\u00f3digos do command Ana Lu\u00edza Rodrigues e Rafael Xavier Limirio Guimar\u00e3es, link da revis\u00e3o 1.2 24/07/2024 Adi\u00e7\u00e3o de fonte na introdu\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o do caminho das imagens Ana Lu\u00edza Rodrigues e Rafael Xavier Luiz Pettengill, Link da Revis\u00e3o 1.3 25/07/2024 Corre\u00e7\u00e3o de imagens quebradas Ana Lu\u00edza Milena Baruc, Link da revis\u00e3o 1.4 06/08/2024 Adi\u00e7\u00e3o do resultado da implementa\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo Ana Lu\u00edza e Rafael Xavier Milena Baruc, Link da revis\u00e3o"},{"location":"PadroesDeProjeto/GoFsCriacionais/","title":"3.1. M\u00f3dulo Padr\u00f5es de Projeto GoFs Criacionais","text":"<p>O padr\u00e3o GoF criacional tem como objetivo simplificar a cria\u00e7\u00e3o de objetos, fornecendo mecanismos que tornam um sistema independente e flex\u00edvel em rela\u00e7\u00e3o a como seus objetos s\u00e3o criados, suas estruturas internas e suas representa\u00e7\u00f5es. O GoF criacional inclui cinco padr\u00f5es: Singleton, Factory Method, Abstract Factory, Builder, Prototype e Object Pool.</p> <p>No contexto do nosso projeto, focaremos nos padr\u00f5es Factory Method e Singleton.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/GoFsCriacionais/#310-factory-method","title":"3.1.0 Factory Method","text":""},{"location":"PadroesDeProjeto/GoFsCriacionais/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O Factory Method \u00e9 um padr\u00e3o criacional que cria um padr\u00e3o de instanciar uma superclasse, por\u00e9m, d\u00e1 a responsabilidade de definir o seu tipo para as subclasses. \u00c9 um padr\u00e3o muito utilizado em bibliotecas, como de inteface gr\u00e1fica onde geralmente existe uma padr\u00e3o para criar uma superclasse, mas, s\u00f3 no contexto da aplica\u00e7\u00e3o (no caso pode ser onde essa interface ir\u00e1 ser executada) que ser\u00e1 definido o tipo pela suas subsclasses. As classes participantes deste padr\u00e3o ser\u00e3o explicado logo abaixo, juntamente com a imagem da figura 1, que apresenta sua estrutura atrav\u00e9s de um diagrama.</p> <ul> <li>Product(Produto abstrato) - Define uma interface para objetos criados pelo m\u00e9todo de f\u00e1brica</li> <li>ConcetreProduct (Produto concreto) - Implementa a interface do produto</li> <li>Creator(Criador abstrato) - Possui o m\u00e9todo FactoryMethod, que retorna um objeto Product. Pode chamar o m\u00e9todo gerador para criar objetos Produto.</li> <li>ConcretCreater(Criador concreto) - Substitu\u00ed o m\u00e9todo de gera\u00e7\u00e3o para criar objetos da classe ConcetreProduct</li> </ul> <p>Usamos o padr\u00e3o Factory Method, segundo Hugo Bonif\u00e1cio Ribeiro e Tiago Abilio de Oliveira Gomes Serapi\u00e3o (2004, p. 39) quando:</p> <ul> <li>Uma classe n\u00e3o pode antecipar a classe de objetos a ser criada;</li> <li>Uma classe quer que suas subclasses especifiquem os objetos a serem criados;</li> <li>Classes delegam responsabilidades para uma dentre outras v\u00e1rias subclasses auxiliares, e voc\u00ea quer localizar qual subclasse auxiliar \u00e9 delegada.  </li> </ul> <p>Figura 1: Estrutura do padr\u00e3o Factory Method (Fonte: Refactoring Guru, 2014-2024)\u00b9</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/GoFsCriacionais/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Antes de descrever como foi realizada a modelagem e a implementa\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es criacionais utilizados, \u00e9 importante ressaltar como a equipe foi organizada para a realiza\u00e7\u00e3o deste artefato. Foi criado um subgrupo composto por quatro pessoas: Lim\u00edrio Guimar\u00e3es, Luis Miranda, Milena Baruc e Vin\u00edcius Mendes. Todos participaram ativamente atrav\u00e9s de discuss\u00f5es em grupo e na realiza\u00e7\u00e3o das atividades.</p> <p>Para o desenvolvimento da modelagem do Factory Method no contexto do nosso projeto, realizamos uma reuni\u00e3o em grupo para discutir onde e como o padr\u00e3o poderia ser aplicado. A v\u00eddeo dessa reuni\u00e3o pode ser acessada aqui. Durante essa reuni\u00e3o, utilizamos dois sites como refer\u00eancias te\u00f3ricas para termos um embasamento adequado.</p> <p>Decidimos que poder\u00edamos utilizar o padr\u00e3o Factory Method na cria\u00e7\u00e3o da classe abstrata <code>Perfil</code>. Essa superclasse possui duas subclasses, <code>Usu\u00e1rio</code> e <code>Artista</code>, cujas inst\u00e2ncias mudam conforme o contexto, permitindo funcionalidades diferentes no aplicativo para cada tipo de perfil. A modelagem foi realizada pelos membros Luis Miranda e Vin\u00edcius Mendes, conforme visualizado na Figura 2.</p> <p>Figura 2: Modelagem do padr\u00e3o Factory Method (Fonte: Luis Miranda e Vin\u00edcius Mendes, 2024)</p> <p>O desenvolvimento da implementa\u00e7\u00e3o foi realizado em paralelo com a modelagem, sendo conduzido pelos mesmos membros da equipe. Esta implementa\u00e7\u00e3o foi feita de forma colaborativa atrav\u00e9s da plataforma Discord, utilizando como refer\u00eancia o site Dart Academy\u00b2, que possui exemplos de implementa\u00e7\u00f5es em diversas linguagens de programa\u00e7\u00e3o.</p> <p>Primeiro, foi criado um c\u00f3digo para entender de maneira simplificada a l\u00f3gica e a estrutura do c\u00f3digo, que pode ser visualizado no C\u00f3digo 1. Em seguida, o c\u00f3digo foi traduzido para a linguagem Dart, escolhida pela equipe para o desenvolvimento do projeto.</p> <pre><code>import 'dart:io';\n\nclass Objects {\nString nome;\nString tipo;\nList&lt;String&gt; tags;\n\nObjects({required this.nome, required this.tipo, required this.tags});\n\n// M\u00e9todo para adicionar uma nova tag ao interesse\nvoid addTag(String tag) {\ntags.add(tag);\n}\n\n// M\u00e9todo para remover uma tag do interesse\nbool removeTag(String tag) {\nreturn tags.remove(tag);\n}\n\n// M\u00e9todo para formatar os interesses como uma string\n@override\nString toString() {\nreturn 'Nome: $nome, Tipo: $tipo, Tags: ${tags.join(\", \")}';\n}\n}\n\nclass Configuracoes {\nbool _notificacoes;\nbool _modoOffline;\nString _tema;\n\nConfiguracoes({bool notificacoes = true, bool modoOffline = true, String tema = \"light\"}) : _notificacoes = notificacoes,\n_modoOffline = modoOffline,\n_tema = tema;\n\nbool get notificacoes =&gt; _notificacoes;\nbool get modoOffline =&gt; _modoOffline;\nString get tema =&gt; _tema;\n\nset notificacoes(bool notificacoes) {\n_notificacoes = notificacoes;\n}\n\nset modoOffline(bool modoOffline) {\n_modoOffline = modoOffline;\n}\n\nset tema(String tema) {\n_tema = tema;\n}\n\n@override\nString toString() {\nreturn 'Notifica\u00e7\u00f5es: $notificacoes, Modo Offline: $modoOffline, Tema: $tema';\n}\n}\n\nabstract class Perfil {\nString? _nome;\nString? _email;\nString? _senha;\nDateTime? _dataDeNascimento;\nString? _genero;\n\nPerfil(this._nome, this._email, this._senha, this._dataDeNascimento, this._genero);\n\nString? get nome =&gt; _nome;\nString? get email =&gt; _email;\nString? get senha =&gt; _senha;\nDateTime? get dataDeNascimento =&gt; _dataDeNascimento;\nString? get genero =&gt; _genero;\n\nset nome(String? nome) {\n_nome = nome;\n}\n\nset email(String? email) {\n_email = email;\n}\n\nset senha(String? senha) {\n_senha = senha;\n}\n\nset dataDeNascimento(DateTime? dataDeNascimento) {\n_dataDeNascimento = dataDeNascimento;\n}\n\nset genero(String? genero) {\n_genero = genero;\n}\n\nString get dataFormatada {\nreturn _dataDeNascimento != null\n? '${_dataDeNascimento!.day.toString().padLeft(2, '0')}/${_dataDeNascimento!.month.toString().padLeft(2, '0')}/${_dataDeNascimento!.year}'\n: 'Data n\u00e3o definida';\n}\n}\n\nclass Usuario extends Perfil {\nList&lt;Objects&gt;? _interesse;\nConfiguracoes? _configuracoes;\n\nUsuario(String nome, String email, String senha, DateTime dataDeNascimento, String genero, this._interesse, this._configuracoes)\n: super(nome, email, senha, dataDeNascimento, genero);\n\nList&lt;Objects&gt;? get interesse =&gt; _interesse;\nConfiguracoes? get configuracoes =&gt; _configuracoes;\n\nset interesse(List&lt;Objects&gt;? interesse) {\n_interesse = interesse;\n}\n\nset configuracoes(Configuracoes? configuracoes) {\n_configuracoes = configuracoes;\n}\n}\n\nclass Artista extends Perfil {\nString? _nomeArtista;\nString? _biografia;\nString? _paisDeOrigem;\n\nArtista(String nome, String email, String senha, DateTime dataDeNascimento, String genero, this._nomeArtista, this._biografia, this._paisDeOrigem)\n: super(nome, email, senha, dataDeNascimento, genero);\n\nString? get nomeArtista =&gt; _nomeArtista;\nString? get biografia =&gt; _biografia;\nString? get paisDeOrigem =&gt; _paisDeOrigem;\n\nset nomeArtista(String? nomeArtista) {\n_nomeArtista = nomeArtista;\n}\n\nset biografia(String? biografia) {\n_biografia = biografia;\n}\n\nset paisDeOrigem(String? paisDeOrigem) {\n_paisDeOrigem = paisDeOrigem;\n}\n}\n\nabstract class CriadorPerfil {\nPerfil criarPerfil(String nome, String email, String senha, DateTime dataDeNascimento, String genero);\n}\n\nclass CriadorUsuario implements CriadorPerfil {\n@override\nUsuario criarPerfil(String nome, String email, String senha, DateTime dataDeNascimento, String genero) {\n// Crie uma implementa\u00e7\u00e3o padr\u00e3o que n\u00e3o faz muito sentido, mas necess\u00e1ria para a interface\nreturn Usuario(nome, email, senha, dataDeNascimento, genero, [], Configuracoes());\n}\n\nUsuario criarPerfilCompleto(String nome, String email, String senha, DateTime dataDeNascimento, String genero, List&lt;Objects&gt; interesse, Configuracoes configuracoes) {\nreturn Usuario(nome, email, senha, dataDeNascimento, genero, interesse, configuracoes);\n}\n}\n\nclass CriadorArtista implements CriadorPerfil {\n@override\nArtista criarPerfil(String nome, String email, String senha, DateTime dataDeNascimento, String genero) {\n// Crie uma implementa\u00e7\u00e3o padr\u00e3o que n\u00e3o faz muito sentido, mas necess\u00e1ria para a interface\nreturn Artista(nome, email, senha, dataDeNascimento, genero, '', '', '');\n}\n\nArtista criarPerfilCompleto(String nome, String email, String senha, DateTime dataDeNascimento, String genero, String nomeArtista, String biografia, String paisDeOrigem) {\nreturn Artista(nome, email, senha, dataDeNascimento, genero, nomeArtista, biografia, paisDeOrigem);\n}\n}\n\nclass Aplicacao {\nstatic CriadorPerfil gerarCriador(Type tipo) {\nif (tipo == Usuario) {\nreturn CriadorUsuario();\n} else if (tipo == Artista) {\nreturn CriadorArtista();\n} else {\nthrow Exception('Um perfil deve ser selecionado');\n}\n}\n}\n\nvoid main() {\nprint('Digite 1 para criar um Usu\u00e1rio ou 2 para criar um Artista:');\nString? escolha = stdin.readLineSync();\n\nif (escolha == '1') {\n// Criar um perfil de usu\u00e1rio\nDateTime dataDeNascimento = DateTime(1990, 1, 1);\nList&lt;Objects&gt; interesses = [\nObjects(nome: 'Rock', tipo: 'G\u00eanero Musical', tags: ['Energia', 'Guitarra', 'Bateria'])\n];\nConfiguracoes configuracoes = Configuracoes();\n\nCriadorUsuario criadorUsuario = Aplicacao.gerarCriador(Usuario) as CriadorUsuario;\nUsuario usuario = criadorUsuario.criarPerfilCompleto(\n'John Doe',\n'johndoe@example.com',\n'password123',\ndataDeNascimento,\n'Masculino',\ninteresses,\nconfiguracoes\n);\n\nprint('Usu\u00e1rio criado: ${usuario.nome}, ${usuario.email}, ${usuario.dataFormatada}, ${usuario.genero}');\nprint('Configura\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio: ${usuario.configuracoes}');\n} else if (escolha == '2') {\n// Criar um perfil de artista\nDateTime dataDeNascimento = DateTime(1985, 2, 15);\n\nCriadorArtista criadorArtista = Aplicacao.gerarCriador(Artista) as CriadorArtista;\nArtista artista = criadorArtista.criarPerfilCompleto(\n'Jane Doe',\n'janedoe@example.com',\n'password123',\ndataDeNascimento,\n'Feminino',\n'JDoe',\n'Uma biografia interessante',\n'Brasil'\n);\n\nprint('Artista criado: ${artista.nome}, ${artista.email}, ${artista.dataFormatada}, ${artista.genero}, ${artista.nomeArtista}, ${artista.biografia}, ${artista.paisDeOrigem}');\n} else {\nprint('Op\u00e7\u00e3o inv\u00e1lida!');\n}\n}\n</code></pre> <p>C\u00f3digo 1: Poss\u00edvel implementa\u00e7\u00e3o em c\u00f3digo do Factory Method em Dart (Fonte: Luis Miranda e Vin\u00edcius Mendes, 2024)</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/GoFsCriacionais/#311-singleton","title":"3.1.1. Singleton","text":""},{"location":"PadroesDeProjeto/GoFsCriacionais/#introducao_1","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O Singleton \u00e9 um padr\u00e3o criacional que garante que uma classe tenha apenas uma inst\u00e2ncia e fornece um ponto de acesso global a essa inst\u00e2ncia. Este padr\u00e3o \u00e9 amplamente utilizado quando \u00e9 necess\u00e1rio um \u00fanico objeto para coordenar a\u00e7\u00f5es em todo o sistema, como em gerenciadores de configura\u00e7\u00e3o, conex\u00f5es de banco de dados ou loggers.</p> <p>O Singleton previne a cria\u00e7\u00e3o de m\u00faltiplas inst\u00e2ncias atrav\u00e9s de um construtor privado ou protegido e controla o acesso \u00e0 inst\u00e2ncia \u00fanica atrav\u00e9s de um m\u00e9todo est\u00e1tico p\u00fablico. A seguir, ser\u00e3o explicadas as classes participantes deste padr\u00e3o, juntamente com a imagem da figura 3, que apresenta sua estrutura atrav\u00e9s de um diagrama.</p> <ul> <li>Singleton: Define o m\u00e9todo est\u00e1tico que controla o acesso \u00e0 inst\u00e2ncia \u00fanica. Implementa um construtor privado para evitar a cria\u00e7\u00e3o de m\u00faltiplas inst\u00e2ncias da classe.</li> <li>Cliente: Utiliza a inst\u00e2ncia \u00fanica fornecida pelo Singleton para realizar opera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias.</li> </ul> <p>Figura 3: Estrutura do padr\u00e3o Singleton (Fonte: Refactoring Guru, 2014-2024)</p> <p>No diagrama, podemos ver como o Singleton mant\u00e9m uma refer\u00eancia est\u00e1tica para a sua \u00fanica inst\u00e2ncia e como o m\u00e9todo est\u00e1tico garante a cria\u00e7\u00e3o dessa inst\u00e2ncia apenas uma vez, fornecendo um ponto de acesso global. O Cliente interage com a inst\u00e2ncia \u00fanica do Singleton para executar opera\u00e7\u00f5es, garantindo que todos os clientes utilizem a mesma inst\u00e2ncia.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/GoFsCriacionais/#metodologia_1","title":"Metodologia","text":"<p>A modelagem e implementa\u00e7\u00e3o deste padr\u00e3o criacional seguiu o fluxo de desenvolvimento do primeiro com os os integrantes: Lim\u00edrio, Luis Miranda, Milena e Vin\u00edcius Mendes, participando ativamente atrav\u00e9s de discuss\u00f5es em grupo e na realiza\u00e7\u00e3o das atividades.</p> <p>Para elaborar a modelagem do padr\u00e3o Singleton no \u00e2mbito do nosso projeto, organizamos uma reuni\u00e3o em grupo para debater onde e como esse padr\u00e3o poderia ser aplicado. A ata dessa reuni\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel aqui. Durante a reuni\u00e3o, consultamos dois sites como refer\u00eancias te\u00f3ricas para fundamentar nossa base.</p> <p>Determinamos que o padr\u00e3o Singleton seria ideal para a cria\u00e7\u00e3o da classe <code>Configuracoes</code>. Essa classe garante que apenas uma inst\u00e2ncia de configura\u00e7\u00f5es seja mantida em todo o sistema, o que \u00e9 crucial para assegurar a consist\u00eancia das configura\u00e7\u00f5es do aplicativo, como modos aleat\u00f3rio e offline, al\u00e9m das frequ\u00eancias do equalizador.</p> <p>A modelagem foi realizada pelos membros Lim\u00edrio Guimar\u00e3es e Milena Baruc, conforme visualizado na Figura 4.</p> <p>Figura 4: Modelagem do padr\u00e3o Singleton (Fonte: Lim\u00edrio Guimar\u00e3es e Milena Baruc, 2024)</p> <p>No diagrama, podemos ver que a classe <code>Configuracoes</code> possui uma refer\u00eancia est\u00e1tica para a sua \u00fanica inst\u00e2ncia (<code>instancia: Configuracoes</code>) e m\u00e9todos para acessar e modificar as configura\u00e7\u00f5es (<code>getInstancia()</code>, <code>ativarModoAleatorio()</code>, <code>desativarModoAleatorio()</code>, <code>ativarModoOffline()</code>, <code>desativarModoOffline()</code>, <code>ajustar(frequencia: String, valor: Int)</code>). Al\u00e9m disso, h\u00e1 uma associa\u00e7\u00e3o com a classe abstrata <code>Perfil</code>, que pode ser usada para representar diferentes perfis de usu\u00e1rios no sistema.</p> <p>Este design assegura que todas as partes do sistema utilizem a mesma inst\u00e2ncia de <code>Configuracoes</code>, promovendo a consist\u00eancia e integridade das configura\u00e7\u00f5es em toda a aplica\u00e7\u00e3o.</p> <p>O desenvolvimento da implementa\u00e7\u00e3o foi realizado em paralelo com a modelagem, sendo conduzido pelos mesmos membros da equipe. Esta implementa\u00e7\u00e3o foi feita de forma colaborativa atrav\u00e9s da plataforma Discord, utilizando como refer\u00eancia o site Dart Academy\u00b2, que possui exemplos de implementa\u00e7\u00f5es em diversas linguagens de programa\u00e7\u00e3o.</p> <p>Primeiro, foi criado um c\u00f3digo para entender de maneira simplificada a l\u00f3gica e a estrutura do c\u00f3digo, que pode ser visualizado no C\u00f3digo 2. Em seguida, o c\u00f3digo foi traduzido para a linguagem Dart, escolhida pela equipe para o desenvolvimento do projeto.</p> <pre><code>class Configuracoes {\nstatic Configuracoes? _instancia;\nbool modoAleatorio = false;\nbool modoOffline = false;\nMap&lt;String, int&gt; frequenciasEqualizador = {};\n\nConfiguracoes._privateConstructor();\n\nstatic Configuracoes get instancia {\nif (_instancia == null) {\n_instancia = Configuracoes._privateConstructor();\n}\nreturn _instancia!;\n}\n\nvoid ativarModoAleatorio() {\nmodoAleatorio = true;\n}\n\nvoid desativarModoAleatorio() {\nmodoAleatorio = false;\n}\n\nvoid ativarModoOffline() {\nmodoOffline = true;\n}\n\nvoid desativarModoOffline() {\nmodoOffline = false;\n}\n\nvoid ajustar(String frequencia, int valor) {\nfrequenciasEqualizador[frequencia] = valor;\n}\n}\n</code></pre> <p>C\u00f3digo 2: Poss\u00edvel implementa\u00e7\u00e3o em c\u00f3digo do Singleton em Dart (Fonte: Lim\u00edrio Guimar\u00e3es e Milena Baruc, 2024)</p> <p>Para testar a modelagem da classe e verificar se a implementa\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o singleton est\u00e1 funcionando como esperado, podemos combinar o c\u00f3digo 3 e o c\u00f3digo 2 em um \u00fanico arquivo, por exemplo, <code>main.dart</code>, e execut\u00e1-lo utilizando <code>dart main.dart</code> no terminal. Certifique-se de ter o Dart instalado em seu sistema para realizar essa opera\u00e7\u00e3o.</p> <pre><code>void main() {\n// Obt\u00e9m a inst\u00e2ncia singleton de Configuracoes\nvar config1 = Configuracoes.instancia;\n\n// Verifica o estado inicial dos modos\nprint('Modo Aleat\u00f3rio: ${config1.modoAleatorio}');\nprint('Modo Offline: ${config1.modoOffline}');\n\n// Tenta criar outra inst\u00e2ncia diretamente\ntry {\nvar config2 = Configuracoes._privateConstructor();\n} catch (e) {\nprint('Erro ao tentar criar uma nova inst\u00e2ncia: $e');\n}\n\n// Verifica se config1 ainda est\u00e1 funcionando como esperado\nconfig1.ativarModoAleatorio();\nprint('Modo Aleat\u00f3rio ativado: ${config1.modoAleatorio}');\n\nconfig1.desativarModoAleatorio();\nprint('Modo Aleat\u00f3rio desativado: ${config1.modoAleatorio}');\n\nconfig1.ativarModoOffline();\nprint('Modo Offline ativado: ${config1.modoOffline}');\n\nconfig1.desativarModoOffline();\nprint('Modo Offline desativado: ${config1.modoOffline}');\n\nconfig1.ajustar('bass', 10);\nprint('Frequ\u00eancia bass ajustada para: ${config1.frequenciasEqualizador['bass']}');\n\nconfig1.ajustar('treble', 5);\nprint('Frequ\u00eancia treble ajustada para: ${config1.frequenciasEqualizador['treble']}');\n\nconfig1.ajustar('mid', 7);\nprint('Frequ\u00eancias do equalizador: ${config1.frequenciasEqualizador}');\n\n// Obt\u00e9m outra inst\u00e2ncia singleton de Configuracoes\nvar config3 = Configuracoes.instancia;\nprint('config1 e config3 s\u00e3o a mesma inst\u00e2ncia: ${identical(config1, config3)}');\n}\n</code></pre> <p>C\u00f3digo 3: C\u00f3digo para teste Singleton em Dart (Fonte: Lim\u00edrio Guimar\u00e3es, 2024)</p> <p>Para facilitar a leitura e a compreens\u00e3o do documento, a Figura 5 apresenta uma captura de tela da sa\u00edda resultante da combina\u00e7\u00e3o dos c\u00f3digos 2 e 3.</p> <p>Figura 5: Print do teste da classe Configuracoes (Fonte: Lim\u00edrio Guimar\u00e3es, 2024)</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/GoFsCriacionais/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<p>\u00b9 Factory Method, Refactoring.Guru. Dispon\u00edvel em: https://refactoring.guru/design-patterns/factory-method. Acesso em: 15/07/2024.</p> <p>\u00b2 Creational Design Patterns for Dart and Flutter: Factory Method, Dart Academy. Dispon\u00edvel em: https://dart.academy/creational-design-patterns-for-dart-and-flutter-factory-method/. Acesso em: 20/07/2024</p> <p>\u00b3 Singleton, Refactoring.Guru. Dispon\u00edvel em: https://refactoring.guru/pt-br/design-patterns/singleton. Acesso em: 15/07/2024</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/GoFsCriacionais/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Creational Design Patterns, Refactoring.Guru. Dispon\u00edvel em: https://refactoring.guru/design-patterns/creational-patterns. Acesso em: 15/07/2024.</p> <p>Creational Design Patterns, OODesign. Dispon\u00edvel em: https://www.oodesign.com/creational-patterns/. Acesso em: 16/07/204.</p> <p>Padr\u00f5es de Projeto: Design Patterns. Dispon\u00edvel em: https://biblioteca.univap.br/dados/000042/00004243.pdf. Acesso em: 23/07/2024.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/GoFsCriacionais/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisores 1.1 22/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento e adicionando sobre Factory Method Luis Miranda &amp; Vin\u00edcius Mendes Jo\u00e3o V\u00edtor &amp; Ana Lu\u00edza  &amp;  Lucas Alves Vilela &amp; Rafael Xavier &amp; Israel Thalles &amp; Luiz Pettengill, Link da Revis\u00e3o 1.2 22/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento e adicionando sobre Singleton Lim\u00edrio Guimar\u00e3es &amp; Milena Baruc Jo\u00e3o V\u00edtor &amp; Ana Lu\u00edza  &amp;  Lucas Alves Vilela &amp; Rafael Xavier &amp; Israel Thalles &amp; Luiz Pettengill, Link da Revis\u00e3o 1.3 22/07/2024 Adicionada poss\u00edvel implementa\u00e7\u00e3o Singleton Lim\u00edrio Guimar\u00e3es &amp; Milena Baruc Jo\u00e3o V\u00edtor &amp; Ana Lu\u00edza  &amp;  Lucas Alves Vilela &amp; Rafael Xavier &amp; Israel Thalles &amp; Luiz Pettengill, Link da Revis\u00e3o 1.4 25/07/2024 Corre\u00e7\u00e3o de imagens quebradas Ana Lu\u00edza Lim\u00edrio Guimar\u00e3es 1.5 25/07/2024 Corre\u00e7\u00e3o de imagens quebradas Lim\u00edrio Guimar\u00e3es 1.6 25/07/2024 Adicionado testes do modelo Lim\u00edrio Guimar\u00e3es"},{"location":"PadroesDeProjeto/GoFsEstruturais/","title":"3.2. M\u00f3dulo Padr\u00f5es de Projeto GoFs Estrutural","text":"<p>Os padr\u00f5es GoF estruturais tratam da composi\u00e7\u00e3o de classes e objetos para formar estruturas maiores e mais complexas. Eles ajudam a garantir que, ao combinar diferentes classes e objetos, o resultado final seja flex\u00edvel e eficiente, al\u00e9m de ser f\u00e1cil de manter e entender. Os padr\u00f5es estruturais focam na maneira como as classes e os objetos s\u00e3o compostos para obter novas funcionalidades e facilitar a gest\u00e3o do c\u00f3digo.</p> <p>No contexto do nosso projeto, focaremos no padr\u00e3o Facade.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/GoFsEstruturais/#320-facade","title":"3.2.0 Facade","text":""},{"location":"PadroesDeProjeto/GoFsEstruturais/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O padr\u00e3o Facade \u00e9 um padr\u00e3o estrutural que oferece uma interface unificada para um conjunto de interfaces em um subsistema. Facade define uma interface de n\u00edvel mais alto que torna o subsistema mais f\u00e1cil de usar. O padr\u00e3o \u00e9 particularmente \u00fatil para sistemas complexos que t\u00eam muitas partes interagindo entre si. As classes deste padr\u00e3o ser\u00e3o explicadas logo abaixo, juntamente com a imagem da figura 1, que apresenta sua estrutura atrav\u00e9s de um diagrama.</p> <ul> <li>Facade: Fornece um acesso conveniente para uma parte particular da funcionalidade do subsistema. Ela sabe onde direcionar o pedido do cliente e como operar todas as partes m\u00f3veis.</li> <li>Facade Adicional: Pode ser criada para prevenir a polui\u00e7\u00e3o de uma \u00fanica fachada com funcionalidades n\u00e3o relevantes que podem torn\u00e1-lo mais uma estrutura complexa. Fachadas adicionais podem ser usadas tanto por clientes como por outras fachadas.</li> <li>Subsistema Complexo: Consiste em d\u00fazias de objetos variados que fazem parte dos detalhes de implementa\u00e7\u00e3o do subsistema, tais como objetos de inicializa\u00e7\u00e3o na ordem correta e supri-los com dados no formato correto.</li> </ul> <p>Figura 1: Estrutura do padr\u00e3o Facade (Fonte: Refactoring Guru, 2014-2024)\u00b2</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/GoFsEstruturais/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Primeiramente, foi definido um per\u00edodo para leitura da documenta\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de projeto estruturais e pesquisas individuais, para que os membros contribu\u00edssem com sugest\u00f5es de GOFs a serem utilizados. Por fim, chegou-se a um consenso pela utiliza\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o Facade.</p> <p>Para a elabora\u00e7\u00e3o da modelagem do Facade, foram realizadas duas reuni\u00f5es via Discord e foi feito uso da plataforma Lucidchart para diagrama\u00e7\u00e3o colaborativa.</p> <p>Figura 2: Modelagem do padr\u00e3o Facade (Fonte: Lucas Alves Vilela, Henrique Hida, Luiz Guilherme e Israel Thalles)</p> <p>A figura 2 apresenta a modelagem produzida durante as referidas reuni\u00f5es.</p> <p>Em rela\u00e7\u00e3o a constru\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo baseado no diagrama estrutural do Facade desenvolvemos este c\u00f3digo em Dart para ilustrar o funcionamento do programa utilizando a linguagem Dart:</p> <p><pre><code>class Musica {\nfinal String nome;\nfinal String duracao;\nfinal String genero;\nfinal String letra;\nfinal String album;\n\nMusica(this.nome, this.duracao, this.genero, this.letra, this.album);\n}\n\nclass Album {\nfinal String nome;\nfinal String descricao;\nfinal String capa;\nfinal List&lt;Musica&gt; musicas;\n\nAlbum(this.nome, this.descricao, this.capa, this.musicas);\n}\n\nclass Usuario {\nfinal String nome;\nfinal String senha;\nfinal String email;\n\nUsuario(this.nome, this.senha, this.email);\n}\n\nclass Artista extends Usuario {\nfinal String nomeArtistico;\nfinal String biografia;\n\nArtista(String nome, String senha, String email, this.nomeArtistico,this.biografia) : super(nome, senha, email);\n}\n\nclass Playlist {\nfinal String nome;\nfinal List&lt;Musica&gt; musicas;\n\nPlaylist(this.nome, this.musicas);\n}\n\nclass Facade {\nUserFacade userFacade = UserFacade();\nFeedManager feedManager = FeedManager();\nSearchManager searchManager = SearchManager();\nPlaylistManager playlistManager = PlaylistManager();\nMusicPlayer musicPlayer = MusicPlayer();\n\n// UserManager\nbool logarEmConta(String email, String senha) { return userFacade.logarEmConta(email, senha); }\n\nUsuario criarConta(String nome, String senha, String email) { return userFacade.criarConta(nome, senha, email); }\n\nbool sair() { return userFacade.sair(); }\n\n// FeedManager\nList&lt;Musica&gt; mostrarMusicasRecentes(List&lt;Musica&gt; musicas) { return feedManager.mostrarMusicasRecentes(musicas); }\n\nList&lt;Musica&gt; mostrarLancamentos(List&lt;Musica&gt; musicas) { return feedManager.mostrarLancamentos(musicas); }\n\nList&lt;Artista&gt; artistasEmAlta(List&lt;Artista&gt; artistas) { return feedManager.artistasEmAlta(artistas); }\n\nList&lt;Musica&gt; musicasEmAlta(List&lt;Musica&gt; musicas) { return feedManager.musicasEmAlta(musicas); }\n\n// SearchManager\nList&lt;Musica&gt; buscarMusicas(String query) { return searchManager.buscarMusicas(query); }\n\nList&lt;Album&gt; buscarAlbuns(String query) { return searchManager.buscarAlbuns(query); }\n\nList&lt;Artista&gt; buscarArtistas(String query) { return searchManager.buscarArtistas(query); }\n\nvoid aplicarFiltros(String filtro) =&gt; searchManager.aplicarFiltros(filtro);\n\nList&lt;Musica&gt; recomendarMusicas() { return searchManager.recomendarMusicas(); }\n\n// PlaylistManager\nvoid adicionarMusica(Musica musica, Playlist playlist) =&gt; playlistManager.adicionarMusica(musica, playlist);\n\nvoid removerMusica(Musica musica, Playlist playlist) =&gt; playlistManager.removerMusica(musica, playlist);\n\nvoid criarPlaylist(Playlist playlist) =&gt; playlistManager.criarPlaylist(playlist);\n\nvoid deletarPlaylist(Playlist playlist) =&gt; playlistManager.deletarPlaylist(playlist);\n\nvoid compartilharPlaylist(Playlist playlist) =&gt; playlistManager.compartilharPlaylist(playlist);\n\nvoid ordenarPlaylists(List&lt;Playlist&gt; playlist) =&gt; playlistManager.ordenarPlaylists(playlist);\n\nvoid ordenarMusicas(Playlist playlist) =&gt; playlistManager.ordenarMusicas(playlist);\n\n// MusicPlayer\nvoid play(Musica musica) =&gt; musicPlayer.play(musica);\n\nvoid pause() =&gt; musicPlayer.pause();\n\nvoid stop() =&gt; musicPlayer.stop();\n\nvoid next() =&gt; musicPlayer.next();\n\nvoid previous() =&gt; musicPlayer.previous();\n\nvoid compartilhar() =&gt; musicPlayer.compartilhar();\n}\n\nclass UserFacade {\nbool logarEmConta(String email, String senha) { return true; }\n\nUsuario criarConta(String nome, String senha, String email) { return Usuario(nome, senha, email); }\n\nbool sair() { return true; }\n}\n\nclass FeedManager {\nList&lt;Musica&gt; mostrarMusicasRecentes(List&lt;Musica&gt; musicas) { return []; }\n\nList&lt;Musica&gt; mostrarLancamentos(List&lt;Musica&gt; musicas) { return []; }\n\nList&lt;Artista&gt; artistasEmAlta(List&lt;Artista&gt; artistas) { return []; }\n\nList&lt;Musica&gt; musicasEmAlta(List&lt;Musica&gt; musicas) { return []; }\n}\n\nclass SearchManager {\nList&lt;Musica&gt; buscarMusicas(String query) { return []; }\n\nList&lt;Album&gt; buscarAlbuns(String query) { return []; }\n\nList&lt;Artista&gt; buscarArtistas(String query) { return []; }\n\nvoid aplicarFiltros(String filtro) =&gt; print(\"Filtro aplicado\");\n\nList&lt;Musica&gt; recomendarMusicas() { return []; }\n}\n\nclass PlaylistManager {\nvoid adicionarMusica(Musica musica, Playlist playlist) =&gt; playlist.musicas.add(musica);\n\nvoid removerMusica(Musica musica, Playlist playlist) =&gt; playlist.musicas.remove(musica);\n\nvoid criarPlaylist(Playlist playlist) =&gt; print(\"Playlist ${playlist.nome} criada\");\n\nvoid deletarPlaylist(Playlist playlist) =&gt; print(\"Playlist ${playlist.nome} deletada\");\n\nvoid compartilharPlaylist(Playlist playlist) =&gt; print(\"Playlist ${playlist.nome} compartilhada\");\n\nvoid ordenarPlaylists(List&lt;Playlist&gt; playlist) =&gt; print(\"Playlists ordenadas\");\n\nvoid ordenarMusicas(Playlist playlist) =&gt; print(\"M\u00fasicas ordenadas\");\n}\n\nclass MusicPlayer {\nvoid play(Musica musica) =&gt; print(\"Tocando ${musica.nome}\");\n\nvoid pause() =&gt; print(\"Pausando a m\u00fasica\");\n\nvoid stop() =&gt; print(\"Parando a m\u00fasica\");\n\nvoid next() =&gt; print(\"Pr\u00f3xima m\u00fasica\");\n\nvoid previous() =&gt; print(\"M\u00fasica anterior\");\n\nvoid compartilhar() =&gt; print(\"Compartilhando m\u00fasica\");\n}\n</code></pre> C\u00f3digo 1:Ilustra\u00e7\u00e3o de uma poss\u00edvel implementa\u00e7\u00e3o simplificada em c\u00f3digo do Facade (Fonte: Lucas Alves Vilela, Henrique Hida, Luiz Guilherme, Israel Thalles, 2024)</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/GoFsEstruturais/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<p>\u00b9 Facade, Refactoring.Guru. Dispon\u00edvel em: https://refactoring.guru/design-patterns/facade. Acesso em: 21/07/2024.</p> <p>\u00b2 Structural Design Patterns for Dart and Flutter: Fa\u00e7ade, Dart Academy. Dispon\u00edvel em: https://dart.academy/structural-design-patterns-for-dart-and-flutter-facade/. Acesso em: 21/07/2024</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/GoFsEstruturais/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Structural Design Patterns, Refactoring.Guru. Dispon\u00edvel em: https://refactoring.guru/design-patterns/structural-patterns. Acesso em: 20/07/2024.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/GoFsEstruturais/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisores 1.0 23/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento e adi\u00e7\u00e3o do template Lucas Alves Vilela, Henrique Hida, Luiz Guilherme e Israel Thalles Jo\u00e3o V\u00edtor, Vin\u00edcius Mendes, Limirio Guimar\u00e3es, Ana Lu\u00edza, Rafael Xavier Link da revis\u00e3o 1.1 23/07/2024 Adi\u00e7\u00e3o do GOF Estrutural Facade aos assets &amp; Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas Lucas Alves Vilela, Henrique Hida, Luiz Guilherme e Israel Thalles Jo\u00e3o V\u00edtor, Vin\u00edcius Mendes, Limirio Guimar\u00e3es, Ana Lu\u00edza, Rafael Xavier Link da revis\u00e3o 1.2 23/07/2024 Adi\u00e7\u00e3o da Introdu\u00e7\u00e3o e template de GOF Estrutural Facade Lucas Alves Vilela, Henrique Hida, Luiz Guilherme e Israel Thalles Jo\u00e3o V\u00edtor, Vin\u00edcius Mendes, Limirio Guimar\u00e3es, Ana Lu\u00edza, Rafael Xavier Link da revis\u00e3o 1.3 23/07/2024 Adi\u00e7\u00e3o do in\u00edcio da metodologia Lucas Alves Vilela, Henrique Hida, Luiz Guilherme e Israel Thalles Jo\u00e3o V\u00edtor, Vin\u00edcius Mendes, Limirio Guimar\u00e3es, Ana Lu\u00edza, Rafael Xavier Link da revis\u00e3o 1.4 23/07/2024 Complementa\u00e7\u00e3o da metodologia com implementa\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo em dart Lucas Alves Vilela, Henrique Hida, Luiz Guilherme e Israel Thalles Jo\u00e3o V\u00edtor, Vin\u00edcius Mendes, Limirio Guimar\u00e3es, Ana Lu\u00edza, Rafael Xavier Link da revis\u00e3o 1.5 24/07/2024 corre\u00e7\u00e3o de portugues Jo\u00e3o V\u00edtor Jo\u00e3o V\u00edtor, Vin\u00edcius Mendes, Limirio Guimar\u00e3es, Ana Lu\u00edza, Rafael Xavier Link da revis\u00e3o 1.6 25/07/2024 Corre\u00e7\u00e3o de imagens quebradas e padroniza\u00e7\u00e3o do versionamento Ana Lu\u00edza"},{"location":"PadroesDeProjeto/GoFsExtras/","title":"3.3.1. Strategy","text":"<p>\"O padr\u00e3o Strategy sugere que voc\u00ea pegue uma classe que faz algo espec\u00edfico em diversas maneiras diferentes e extraia todos esses algoritmos para classes separadas chamadas estrat\u00e9gias.</p> <p>A classe original, chamada contexto, deve ter um campo para armazenar uma refer\u00eancia para um dessas estrat\u00e9gias. O contexto delega o trabalho para um objeto estrat\u00e9gia ao inv\u00e9s de execut\u00e1-lo por conta pr\u00f3pria.</p> <p>O contexto n\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel por selecionar um algoritmo apropriado para o trabalho. Ao inv\u00e9s disso, o cliente passa a estrat\u00e9gia desejada para o contexto. Na verdade, o contexto n\u00e3o sabe muito sobre as estrat\u00e9gias. Ele trabalha com todas elas atrav\u00e9s de uma interface gen\u00e9rica, que somente exp\u00f5e um \u00fanico m\u00e9todo para acionar o algoritmo encapsulado dentro da estrat\u00e9gia selecionada.</p> <p>Desta forma o contexto se torna independente das estrat\u00e9gias concretas, ent\u00e3o voc\u00ea pode adicionar novos algoritmos ou modificar os existentes sem modificar o c\u00f3digo do contexto ou outras estrat\u00e9gias.\"</p> <p>Fonte: Refactoring Guru</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/GoFsExtras/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para o aplicativo, foi decidido por usar o padr\u00e3o \"Strategy\". O Strategy \u00e9 um padr\u00e3o de projeto comportamental que permite que voc\u00ea defina uma fam\u00edlia de algoritmos, coloque-os em classes separadas, e fa\u00e7a os objetos deles intercambi\u00e1veis.\u00b9 Este padr\u00e3o mostrou-se o mais adequado para uso e implementa\u00e7\u00e3o, pois o mesmo permite definir uma fam\u00edlia de algoritmos, encapsular cada um deles e torn\u00e1-los intercambi\u00e1veis. Essas caracter\u00edsticas atendem perfeitamente aos crit\u00e9rios de decis\u00e3o.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/GoFsExtras/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a cria\u00e7\u00e3o do strategy o grupo formou um trio (Jo\u00e3o V\u00edtor, Carlos Godoy e Carlos Eduardo), que juntou em uma chamada de voz virtual para implementar o Padr\u00e3o de Projeto comportamental Strategy, nos utilizamos como refer\u00eancia os slides da professora Milene Serrano, suas v\u00eddeo aulas gravadas online, a plataforma refactoring.guru, assim como alguns trabalhos antigos da disciplina como 2023.1_G1_ProjetoMercadoLivre</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/GoFsExtras/#gofs-comportamentais-strategy","title":"GoFs Comportamentais Strategy","text":"<p>Figura 1: Diagrama de classes do padr\u00e3o Strategy (Fonte: Jo\u00e3o V\u00edtor, Carlos Godoy e Carlos Eduardo, 2024)</p> <p>Link para visualiza\u00e7\u00e3o Lucidchart</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/GoFsExtras/#implementacao","title":"implementa\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"PadroesDeProjeto/GoFsExtras/#estrategia-filtro","title":"Estrat\u00e9gia Filtro","text":"<pre><code>abstract class EstrategiaFiltro {\nList&lt;Musica&gt; EstrategiaFiltro(List&lt;Musica&gt; listaMusicas);\n}\n</code></pre>"},{"location":"PadroesDeProjeto/GoFsExtras/#estrategia-concreta-filtro-por-genero","title":"Estrat\u00e9gia concreta Filtro por genero","text":"<pre><code>class EstrategiaFiltroGenero implements EstrategiaFiltro {\nfinal String genero;\n\nEstrategiaFiltroGenero(this.genero);\n\n@override\nList&lt;Musica&gt; filtrar(List&lt;Musica&gt; listaMusicas) {\nreturn listaMusicas.where((musica) =&gt; musica.genero.toLowerCase() == genero.toLowerCase()).toList();\n}\n}\n</code></pre>"},{"location":"PadroesDeProjeto/GoFsExtras/#estrategia-concreta-filtro-por-artista","title":"Estrat\u00e9gia concreta Filtro por artista","text":"<pre><code>class EstrategiaFiltroArtista implements EstrategiaFiltro {\nfinal String artista;\n\nEstrategiaFiltroArtista(this.artista);\n\n@override\nList&lt;Musica&gt; filtrar(List&lt;Musica&gt; listaMusicas) {\nreturn listaMusicas.where((musica) =&gt; musica.artista.toLowerCase() == artista.toLowerCase()).toList();\n}\n}\n</code></pre>"},{"location":"PadroesDeProjeto/GoFsExtras/#estrategia-concreta-filtro-por-ano-de-lancamento","title":"Estrat\u00e9gia concreta Filtro por ano de lan\u00e7amento","text":"<pre><code>class EstrategiaFiltroAno implements EstrategiaFiltro {\nfinal int ano;\n\nEstrategiaFiltroAno(this.ano);\n\n@override\nList&lt;Musica&gt; filtrar(List&lt;Musica&gt; listaMusicas) {\nreturn listaMusicas.where((musica) =&gt; musica.ano == ano).toList();\n}\n}\n</code></pre>"},{"location":"PadroesDeProjeto/GoFsExtras/#estrategia-concreta-filtro-por-pais","title":"Estrat\u00e9gia concreta Filtro por pais","text":"<pre><code>class EstrategiaFiltroPais implements EstrategiaFiltro {\nfinal String pais;\n\nEstrategiaFiltroPais(this.pais);\n\n@override\nList&lt;Musica&gt; filtrar(List&lt;Musica&gt; listaMusicas) {\nreturn listaMusicas.where((musica) =&gt; musica.pais.toLowerCase() == pais.toLowerCase()).toList();\n}\n}\n</code></pre>"},{"location":"PadroesDeProjeto/GoFsExtras/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>O padr\u00e3o de projeto comportamental Strategy mostra-se \u00fatil em situa\u00e7\u00f5es em que \u00e9 necess\u00e1rio definir diferentes maneiras de abordar uma mesma solu\u00e7\u00e3o como por exemplo no nosso caso o filtro de m\u00fasica. Outros contextos em que o padr\u00e3o Strategy pode ser aplicado s\u00e3o: pagamento, ordena\u00e7\u00e3o, entre outros. A implementa\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o Strategy foi realizada com sucesso, e o grupo conseguiu entender a import\u00e2ncia de se utilizar padr\u00f5es de projeto para facilitar a manuten\u00e7\u00e3o e a escalabilidade do c\u00f3digo.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/GoFsExtras/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>\u00b9 Refactoring Guru. Strategy Dispon\u00edvel em: https://refactoring.guru/design-patterns/strategy. Acesso em: 24 julho 2024.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/GoFsExtras/#bibliografia","title":"Bibliogr\u00e1fia","text":"<p>Refactoring Guru. Strategy Dispon\u00edvel em: https://refactoring.guru/pt-br/design-patterns/strategy. Acesso em: 24 julho 2024.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/GoFsExtras/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisores 1.0 23/06/2024 Primeira vers\u00e3o do GoF Comportamental Strategy Jo\u00e3o V\u00edtor, Carlos Eduardo e Carlos Godoy Vin\u00edcius Mendes, Link da revis\u00e3o 1.1 24/06/2024 explica\u00e7\u00e3o do Strategy, corre\u00e7\u00e3o no modelo, corre\u00e7\u00e3o de portugues Jo\u00e3o V\u00edtor Israel Thalles, Luiz Pettengill, Henrique Hida  (Link da revis\u00e3o) 1.2 25/07/2024 Corre\u00e7\u00e3o de ortografia Ana Lu\u00edza"},{"location":"PadroesDeProjeto/IniciativasExtras/","title":"3.5 Iniciativas Extras - Entrega Padr\u00f5es de Projeto","text":""},{"location":"PadroesDeProjeto/IniciativasExtras/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O artefato de iniciativas extras tem como objetivo principal demonstrar e dar destaque as atividades extras ou corre\u00e7\u00f5es que foram realizadas durante a entrega.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/IniciativasExtras/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os membros Luis Miranda e Vin\u00edcius Mendes realizaram este artefato juntamente com as d\u00favidas tiradas com a professora Milene, na qual nos instruiu a criar um documento que contenha todas as atividades extras realizadas, e com isso, n\u00f3s nos juntamos de maneira remoto no Discord para realizar a atividade de maneira conjunta, onde geramos a Tabela 1, que apresenta o que foi realizado e seu respectivo rastreamento com o autor.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/IniciativasExtras/#atividades-extras-realizadas","title":"Atividades Extras Realizadas","text":"<p>As atividades extras e corre\u00e7\u00f5es que foram realizadas durante essa entraga estar\u00e3o apresentadas Tabela 1 abaixo:</p> Atividade Extra O que foi realizado/corrigido Autor Rastreamento Utiliza\u00e7\u00e3o do Kanban Todos os integrantes do grupo utilizaram o Kanban para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o das Issues a serem realizadas Todos Cria\u00e7\u00e3o Sprint Planning e Review O Sprint Planning e Review foram utilizados para melhorar a organiza\u00e7\u00e3o do grupo em rela\u00e7\u00e3o as entregas e melhor entendimento sobre como foram as atividades dos membros Luis Miranda &amp; Vin\u00edcius Mendes #59 Corre\u00e7\u00e3o Diagrama de Componentes Corre\u00e7\u00e3o do Diagrama de Componentes mediante revis\u00e3o feita pela profa. Milene Serrano sobre a entrega de Modelagem Luis Miranda #60 Corre\u00e7\u00e3o Diagrama de Atividades Corre\u00e7\u00e3o do Diagrama de Atividades mediante revis\u00e3o feita pela profa. Milene Serrano sobre a entrega de Modelagem Vin\u00edcius Mendes #49 Corre\u00e7\u00e3o do Git Pages Foi realizado a padroniza\u00e7\u00e3o de legendas, hist\u00f3rico de vers\u00f5es, template da disciplina e persaniliza\u00e7\u00e3o do git pages Ana Lu\u00edza #58 <p>Tabela 1: Tabela de atividades extras. (Fonte: Luis Miranda Vin\u00edcius Mendes, 2024)</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/IniciativasExtras/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Ver\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 24/07/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Luis Miranda &amp; Vin\u00edcius Mendes Jo\u00e3o V\u00edtor, Link da Revis\u00e3o"},{"location":"PadroesDeProjeto/ParticipacoesPadroes/","title":"3.4. Participa\u00e7\u00f5es - Padr\u00f5es de Projeto","text":"<p>Este documento cont\u00e9m um breve relato das participa\u00e7\u00f5es e contribui\u00e7\u00f5es dos membros da equipe na entrega de Padr\u00f5es de Projeto. Al\u00e9m deste documento, pode-se encontrar as contribui\u00e7\u00f5es de cada membro pelas issues do projeto e pelos pull requests no Github.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/ParticipacoesPadroes/#padrao-gof-criacional","title":"Padr\u00e3o GoF Criacional","text":"Nome do Membro Contribui\u00e7\u00e3o (Padr\u00e3o GoF Criacional) Signific\u00e2ncia da Contribui\u00e7\u00e3o para o Projeto (Excelente/Boa/Regular/Ruim/Nula) Ana Lu\u00edza Contribuiu na revis\u00e3o do artefato Factory Method e Singleton Excelente Carlos Eduardo Nula Carlos Godoy Nula Henrique Hida Nula Jo\u00e3o Maior Contribuiu na revis\u00e3o do artefato Factory Method e Singleton Boa Israel Thalles Contribuiu na revis\u00e3o do artefato Factory Method e Singleton Boa Luiz Pettengill Contribuiu na revis\u00e3o do artefato  Factory Method e Singleton Boa Luis Miranda Contribuiu desenvolvimento do artefato Factory Method Excelente Lim\u00edrio Guimar\u00e3es Contribuiu desenvolvimento do artefato Singleton Excelente Lucas Vilela Contribuiu na revis\u00e3o do artefato  Factory Method e Singleton Excelente Milena Baruc Contribuiu desenvolvimento do artefato Singleton Boas Rafael Xavier Contribuiu na revis\u00e3o do artefato Factory Method e Singleton Excelente Vin\u00edcius Mendes Contribuiu desenvolvimento do artefato Factory Method Excelente <p>Tabela 1: Participa\u00e7\u00f5es de cada membro no Padr\u00e3o GoF Criacional. (Fonte: Autores, 2024)</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/ParticipacoesPadroes/#padrao-gof-estrutural","title":"Padr\u00e3o GoF Estrutural","text":"Nome do Membro Contribui\u00e7\u00e3o (Padr\u00e3o GoF Estrutural) Signific\u00e2ncia da Contribui\u00e7\u00e3o para o Projeto (Excelente/Boa/Regular/Ruim/Nula) Ana Lu\u00edza Contribuiu na revis\u00e3o do artefato Facade Excelente Carlos Eduardo Nula Carlos Godoy Nula Henrique Hida Contribuiu desenvolvimento do artefato Facade Excelente Jo\u00e3o Maior Contribuiu desenvolvimento do artefato Facade Excelente Israel Thalles Contribuiu desenvolvimento do artefato Facade Excelente Luiz Pettengill Contribuiu desenvolvimento do artefato Facade Excelente Luis Miranda Contribuiu na revis\u00e3o do artefato Facade Excelente Lim\u00edrio Guimar\u00e3es Contribuiu na revis\u00e3o do artefato Facade Excelente Lucas Vilela Contribuiu desenvolvimento do artefato Facade Excelente Milena Baruc Nula Rafael Xavier Contribuiu na revis\u00e3o do artefato Facade Excelente Vin\u00edcius Mendes Contribuiu na revis\u00e3o do artefato Facade Excelente <p>Tabela 2: Participa\u00e7\u00f5es de cada membro no Padr\u00e3o GoF Estrutural. (Fonte: Autores, 2024)</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/ParticipacoesPadroes/#padrao-gof-comportamental","title":"Padr\u00e3o GoF Comportamental","text":"Nome do Membro Contribui\u00e7\u00e3o (Padr\u00e3o GoF Comportamental) Signific\u00e2ncia da Contribui\u00e7\u00e3o para o Projeto (Excelente/Boa/Regular/Ruim/Nula) Ana Lu\u00edza Contribuiu desenvolvimento do artefato Command Excelente Carlos Eduardo Contribuiu desenvolvimento do artefato Strategy Excelente Carlos Godoy Contribuiu desenvolvimento do artefato Strategy Excelente Henrique Hida Contribuiu na revis\u00e3o do artefato Strategy Excelente Jo\u00e3o Maior Contribuiu desenvolvimento do artefato Strategy Excelente Israel Thalles Contribuiu na revis\u00e3o do artefato Strategy Excelente Luiz Pettengill Contribuiu na revis\u00e3o do Command Excelente Luis Miranda Contribuiu na revis\u00e3o do artefato [Command]) Excelente Lim\u00edrio Guimar\u00e3es Contribuiu na revis\u00e3o do artefato Command Excelente Lucas Vilela Contribuiu na revis\u00e3o do artefato Command Excelente Milena Baruc Nula Rafael Xavier Contribuiu desenvolvimento do artefato Command Excelente Vin\u00edcius Mendes Contribuiu na revis\u00e3o do artefato Strategy Excelente <p>Tabela 3: Participa\u00e7\u00f5es de cada membro no Padr\u00e3o GoF Comportamental. (Fonte: Autores, 2024)</p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 24/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento Vin\u00edcius Mendes Luis Miranda"},{"location":"PoliticaOrganizacao/PoliticaOrganizacao/","title":"Pol\u00edticas da Organiza\u00e7\u00e3o do Projeto My Music","text":""},{"location":"PoliticaOrganizacao/PoliticaOrganizacao/#indice","title":"\u00cdndice","text":"<ul> <li>Governan\u00e7a do Projeto</li> <li>Contribui\u00e7\u00f5es</li> <li>C\u00f3digo de Conduta</li> <li>Licenciamento</li> <li>Gerenciamento de Problemas</li> <li>Revis\u00e3o de C\u00f3digo</li> <li>Lan\u00e7amento de Vers\u00f5es</li> <li>Comunica\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"PoliticaOrganizacao/PoliticaOrganizacao/#governanca-do-projeto","title":"Governan\u00e7a do Projeto","text":"<p>A Governan\u00e7a do nosso projeto \u00e9 fundamentada no princ\u00edpio da participa\u00e7\u00e3o coletiva e democr\u00e1tica, assegurando que todas as decis\u00f5es importantes sejam tomadas com a contribui\u00e7\u00e3o e o consenso da maioria dos membros do grupo.</p>"},{"location":"PoliticaOrganizacao/PoliticaOrganizacao/#processo-decisorio","title":"Processo Decis\u00f3rio","text":"<p>Para tomar qualquer decis\u00e3o significativa no projeto, \u00e9 necess\u00e1rio realizar uma reuni\u00e3o com a presen\u00e7a de pelo menos 50% dos membros do grupo. Essa regra garante a participa\u00e7\u00e3o ativa de todos e assegura que as decis\u00f5es sejam representativas das vis\u00f5es da maioria.</p> <p>A convoca\u00e7\u00e3o para estas reuni\u00f5es deve ser feita com anteced\u00eancia, garantindo que todos tenham a oportunidade de participar. Detalhes como a agenda, o hor\u00e1rio e o meio de comunica\u00e7\u00e3o (presencial ou online) devem ser claramente comunicados a todos os membros.</p>"},{"location":"PoliticaOrganizacao/PoliticaOrganizacao/#tomada-de-decisao","title":"Tomada de Decis\u00e3o","text":"<p>Durante a reuni\u00e3o, todos os membros do grupo t\u00eam direito a voz e voto. Para que uma decis\u00e3o seja aprovada, \u00e9 necess\u00e1rio o acordo de pelo menos 60% dos membros presentes na reuni\u00e3o. Isso promove um ambiente de trabalho colaborativo, onde as opini\u00f5es de todos s\u00e3o valorizadas e consideradas na tomada de decis\u00f5es.</p>"},{"location":"PoliticaOrganizacao/PoliticaOrganizacao/#autoridade-e-responsabilidades","title":"Autoridade e Responsabilidades","text":"<p>A autoridade para fazer altera\u00e7\u00f5es significativas no projeto \u00e9 coletiva, n\u00e3o existindo hierarquias dentro do grupo. As responsabilidades s\u00e3o compartilhadas, e as tarefas s\u00e3o distribu\u00eddas de acordo com as habilidades e interesses de cada membro, buscando sempre o melhor para o projeto.</p>"},{"location":"PoliticaOrganizacao/PoliticaOrganizacao/#resolucao-de-conflitos","title":"Resolu\u00e7\u00e3o de Conflitos","text":"<p>Em caso de conflitos, priorizamos a resolu\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do di\u00e1logo e da busca por um consenso. Acreditamos que a comunica\u00e7\u00e3o eficaz e o respeito m\u00fatuo s\u00e3o fundamentais para resolver desentendimentos e manter um ambiente de trabalho positivo.</p>"},{"location":"PoliticaOrganizacao/PoliticaOrganizacao/#adicao-de-novos-membros","title":"Adi\u00e7\u00e3o de Novos Membros","text":"<p>Considerando a natureza do nosso projeto acad\u00eamico, a adi\u00e7\u00e3o de novos membros ao grupo n\u00e3o \u00e9 prevista. Nosso foco est\u00e1 em manter uma equipe coesa e alinhada com os objetivos estabelecidos no in\u00edcio do projeto.</p>"},{"location":"PoliticaOrganizacao/PoliticaOrganizacao/#contribuicoes","title":"Contribui\u00e7\u00f5es","text":"<p>Para garantir que as contribui\u00e7\u00f5es sejam eficientes e organizadas, siga estas etapas simplificadas:</p>"},{"location":"PoliticaOrganizacao/PoliticaOrganizacao/#enviando-pull-requests","title":"Enviando Pull Requests","text":"<ol> <li>Prepare seu ambiente: Fa\u00e7a um fork do reposit\u00f3rio e crie uma branch para sua contribui\u00e7\u00e3o.</li> <li>Desenvolva: Implemente suas altera\u00e7\u00f5es, seguindo as conven\u00e7\u00f5es de codifica\u00e7\u00e3o do projeto.</li> <li>Abra uma Pull Request (PR): Envie suas altera\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de uma PR para a branch principal, incluindo uma descri\u00e7\u00e3o clara do que foi feito.</li> </ol>"},{"location":"PoliticaOrganizacao/PoliticaOrganizacao/#revisao-de-codigo","title":"Revis\u00e3o de C\u00f3digo","text":"<ul> <li>Revis\u00e3o por pares: Cada PR deve ser revisada por ao menos um membro do projeto.</li> <li>Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o: Altera\u00e7\u00f5es devem estar alinhadas aos objetivos do projeto e ser aprovadas na revis\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"PoliticaOrganizacao/PoliticaOrganizacao/#lembre-se","title":"Lembre-se","text":"<ul> <li>Contribua de forma positiva e construtiva.</li> <li>Mantenha o foco na qualidade e na relev\u00e2ncia das suas contribui\u00e7\u00f5es.</li> </ul>"},{"location":"PoliticaOrganizacao/PoliticaOrganizacao/#codigo-de-conduta","title":"C\u00f3digo de Conduta","text":"<p>Nosso projeto adota um C\u00f3digo de Conduta rigoroso para assegurar um ambiente aberto, acolhedor e inclusivo para todos os participantes. As expectativas de comportamento, bem como as diretrizes para lidar com comportamentos inaceit\u00e1veis e os procedimentos para relatar viola\u00e7\u00f5es, est\u00e3o detalhadas no documento a seguir.</p>"},{"location":"PoliticaOrganizacao/PoliticaOrganizacao/#visualize-e-contribua-com-nosso-codigo-de-conduta","title":"Visualize e Contribua com Nosso C\u00f3digo de Conduta","text":"<p>O C\u00f3digo de Conduta completo pode ser encontrado no arquivo C\u00f3digo de Conduta no nosso reposit\u00f3rio GitHub. Encorajamos todos os participantes do projeto a ler e seguir ess</p>"},{"location":"PoliticaOrganizacao/PoliticaOrganizacao/#reportando-violacoes","title":"Reportando Viola\u00e7\u00f5es","text":"<p>Se voc\u00ea testemunhar ou for sujeito a comportamentos inaceit\u00e1veis, ou tiver qualquer outra preocupa\u00e7\u00e3o, por favor, siga os procedimentos descritos no C\u00f3digo de Conduta para reportar essas quest\u00f5es.</p> <p>Ao promover um ambiente positivo e acolhedor, n\u00f3s fortalecemos nossa comunidade e garantimos o sucesso e a integridade do nosso projeto.</p>"},{"location":"PoliticaOrganizacao/PoliticaOrganizacao/#licenciamento","title":"Licenciamento","text":"<p>Este projeto \u00e9 licenciado sob a Licen\u00e7a MIT, o que significa que voc\u00ea tem ampla liberdade para usar, modificar, e distribuir o software, tanto para fins privados quanto comerciais.</p>"},{"location":"PoliticaOrganizacao/PoliticaOrganizacao/#termos-da-licenca-mit","title":"Termos da Licen\u00e7a MIT","text":"<p>Sob esta licen\u00e7a, os contribuidores fornecem sua contribui\u00e7\u00e3o sob os mesmos termos, garantindo que o c\u00f3digo permane\u00e7a aberto e acess\u00edvel. Aqui est\u00e3o os principais pontos da Licen\u00e7a MIT:</p> <ul> <li>Permiss\u00e3o: Qualquer pessoa tem permiss\u00e3o para modificar, distribuir e usar o software para qualquer prop\u00f3sito, inclusive comercial, sob os termos desta licen\u00e7a.</li> <li>Atribui\u00e7\u00e3o: \u00c9 necess\u00e1rio incluir o aviso de direitos autorais original e a permiss\u00e3o da licen\u00e7a em todas as c\u00f3pias ou partes substanciais do Software.</li> <li>Sem Garantia: O software \u00e9 fornecido \"como est\u00e1\", sem garantia de qualquer tipo.</li> </ul> <p>Para uma c\u00f3pia completa da Licen\u00e7a MIT, visite Licen\u00e7a MIT.</p>"},{"location":"PoliticaOrganizacao/PoliticaOrganizacao/#contribuicoes_1","title":"Contribui\u00e7\u00f5es","text":"<p>Ao contribuir para este projeto, voc\u00ea concorda em licenciar suas contribui\u00e7\u00f5es sob os termos da Licen\u00e7a MIT. Isso assegura que o projeto permane\u00e7a aberto e acess\u00edvel para todos.</p>"},{"location":"PoliticaOrganizacao/PoliticaOrganizacao/#escolhendo-a-licenca-mit","title":"Escolhendo a Licen\u00e7a MIT","text":"<p>Optamos pela Licen\u00e7a MIT devido \u00e0 sua simplicidade e permissividade, promovendo um ambiente onde os desenvolvedores podem livremente compartilhar e colaborar no c\u00f3digo, maximizando a inova\u00e7\u00e3o e a participa\u00e7\u00e3o na comunidade open source.</p>"},{"location":"PoliticaOrganizacao/PoliticaOrganizacao/#gerenciamento-de-problemas","title":"Gerenciamento de Problemas","text":"<p>O sistema de gerenciamento de problemas garante que os problemas sejam identificados, priorizados e tratados. Tendo os problemas etiquetados facilita na busca, por meio de filtros, dos problemas que ocorreram durante o projeto. Al\u00e9m disso, um sistema de gerenciamento tamb\u00e9m auxilia a resolver solicita\u00e7\u00f5es de suporte, por exemplo, auxiliar usu\u00e1rios com problemas t\u00e9cnicos. </p>"},{"location":"PoliticaOrganizacao/PoliticaOrganizacao/#revisao-de-codigo_1","title":"Revis\u00e3o de C\u00f3digo","text":"<p>Membros da equipe MyMusic que estejam preparados com conhecimentos necess\u00e1rios para revisar um trecho de c\u00f3digo s\u00e3o respons\u00e1veis por revisar o c\u00f3digo dos outros membros. Al\u00e9m disso, o c\u00f3digo deve seguir diversos crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o, por exemplo ades\u00e3o aos padr\u00f5es de codifica\u00e7\u00e3o da equipe, passar nos testes automatizados, manuntenibilidade.</p>"},{"location":"PoliticaOrganizacao/PoliticaOrganizacao/#lancamento-de-versoes","title":"Lan\u00e7amento de Vers\u00f5es","text":"<p>Seguir o padr\u00e3o para a seguir para as vers\u00f5es lan\u00e7adas</p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor"},{"location":"PoliticaOrganizacao/PoliticaOrganizacao/#comunicacao","title":"Comunica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Canais de comunica\u00e7\u00e3o</p> <ul> <li>Whatsapp: Utilizado para comunica\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas e curtas</li> <li>Discord:  Quando \u00e9 necess\u00e1rio mais tempo para reuni\u00f5es</li> </ul>"},{"location":"Sprints/Sprint1/SprintPlanning1/","title":"Sprint 01 - Planning","text":""},{"location":"Sprints/Sprint1/SprintPlanning1/#informacoes-basicas-da-sprint","title":"Informa\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas da Sprint","text":"Sprint 1 In\u00edcio 08/07/2024 T\u00e9rmino 24/07/2024 Dura\u00e7\u00e3o 16 dias"},{"location":"Sprints/Sprint1/SprintPlanning1/#presenca-na-sprint-planning","title":"Presen\u00e7a na Sprint Planning","text":"<p>A Sprint Planning foi realizada na segunda-feira, dia 08/07/2024 \u00e0s 10h, ap\u00f3s a aula de arquitetura de software.</p> Membro Presen\u00e7a Ana Luiza \u2714 Carlos Godoy \u2714 Carlos Eduardo \u2714 Henrique Sandoval \u2714 Jo\u00e3o V\u00edtor \u2714 Limirio Correia \u2714 Lucas Vilela \u2714 Luis Miranda \u2714 Milena Baruc \u2714 Rafael Xavier \u2714 Vinicius Mendes \u2714"},{"location":"Sprints/Sprint1/SprintPlanning1/#divisao-de-times","title":"Divis\u00e3o de Times","text":"Time Responsabilidade GoFs Criacionais Lim\u00edrio Guimar\u00e3es &amp; Luis Miranda &amp; Milena Baruc &amp;  Vin\u00edcius Mendes GoFs Estruturais Israel Thalles &amp;  Lucas Alves Vilela &amp; Luiz Guilherme Henrique Hida GoFs Comportamentais Ana Lu\u00edza Rodrigues &amp; Carlos Eduardo &amp; Rafael Xavier &amp; Jo\u00e3o Vitor &amp; Carlos Nascimento"},{"location":"Sprints/Sprint1/SprintPlanning1/#sprint-backlog","title":"Sprint Backlog","text":"Issue Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis #53 GoF Criacional Luis Miranda, Lim\u00edrio Guimar\u00e3es, Milena Baruc e Vin\u00edcius #55 GoF Comportamental Strategy Carlos Eduardo, Carlos Godoy e Jo\u00e3o V\u00edtor #56 GoF Comportamental Command Ana Lu\u00edza e Rafael Xavier #57 GoF Estrutural Facade Luiz Pettengill, Lucas Vilela, Israel Thalles e Henrique Hida #58 Organiza\u00e7\u00e3o do git pages Ana Lu\u00edza #59 Apresenta\u00e7\u00e3o sprint Luis Miranda e  Vin\u00edcius #49 Arrumando Diagrama de Atividades Vin\u00edcius #60 Arrumando Diagrama de Componentes Luis Miranda e Milena Baruc #63 Adicionando iniciativas extras Luis Miranda e  Vin\u00edcius"},{"location":"Sprints/Sprint1/SprintPlanning1/#overview-da-sprint-planning","title":"Overview da Sprint Planning","text":"<p>Durante esta sprint, os times foram organizados conforme a decis\u00e3o dos membros, com um foco maior na utiliza\u00e7\u00e3o do Kanban e na revis\u00e3o detalhada de cada Pull Request. Para garantir um entendimento completo de todo o conte\u00fado da entrega, \u00e9 essencial que a modelagem e implementa\u00e7\u00e3o de cada padr\u00e3o GoF sejam realizadas o quanto antes. </p>"},{"location":"Sprints/Sprint1/SprintPlanning1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisores 0.1 23/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento Luis Miranda, Vin\u00edcius Mendes Rafael Xavier &amp; Jo\u00e3o V\u00edtor - Link da revis\u00e3o"},{"location":"Sprints/Sprint1/SprintReview1/","title":"Sprint 01 - Review","text":""},{"location":"Sprints/Sprint1/SprintReview1/#informacoes-basicas-da-sprint","title":"Informa\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas da Sprint","text":"Sprint 1 In\u00edcio 08/07/2024 T\u00e9rmino 24/07/2024 Dura\u00e7\u00e3o 16 dias"},{"location":"Sprints/Sprint1/SprintReview1/#presenca-na-sprint-review","title":"Presen\u00e7a na Sprint Review","text":"<p>A Sprint Review foi realizada na ter\u00e7a-feira, dia 23/07/2024 \u00e0s 20h30, e pode ser acessada atrav\u00e9s desse link aqui.</p> Membro Presen\u00e7a Ana Luiza \u2714 Carlos Godoy \u2714 Carlos Eduardo \u2714 Henrique Sandoval \u2714 Jo\u00e3o V\u00edtor \u2714 Limirio Correia \u2714 Lucas Vilela \u2714 Luis Miranda \u2714 Milena Baruc \u2714 Rafael Xavier \u2714 Vinicius Mendes \u2714"},{"location":"Sprints/Sprint1/SprintReview1/#sprint-backlog-review","title":"Sprint Backlog Review","text":"Issue Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Status #53 GoF Criacional Luis Miranda, Lim\u00edrio Guimar\u00e3es, Milena Baruc e Vin\u00edcius Em progresso #55 GoF Comportamental Strategy Carlos Eduardo, Carlos Godoy e Jo\u00e3o V\u00edtor Em progresso #56 GoF Comportamental Command Ana Lu\u00edza e Rafael Xavier Em progresso #57 GoF Estrutural Facade Luiz Pettengill, Lucas Vilela, Israel Thalles e Henrique Hida Em progresso #58 Organiza\u00e7\u00e3o do git pages Ana Lu\u00edza Conclu\u00eddo #59 Apresenta\u00e7\u00e3o sprint Luis Miranda e  Vin\u00edcius Em progresso #51 Faltou meu nome na ata2 Jo\u00e3o V\u00edtor Conclu\u00eddo #49 Arrumando Diagrama de Atividades Vin\u00edcius Conclu\u00eddo #60 Arrumando Diagrama de Componentes Luis Miranda e Milena Baruc Conclu\u00eddo #63 Adicionando iniciativas extras Luis Miranda e  Vin\u00edcius Conclu\u00eddo"},{"location":"Sprints/Sprint1/SprintReview1/#overview-da-sprint","title":"Overview da Sprint","text":""},{"location":"Sprints/Sprint1/SprintReview1/#time-gofs-estruturais","title":"Time GoFs Estruturais","text":"<p>No in\u00edcio, enfrentamos bastante dificuldade na modelagem, mas, com pesquisa e orienta\u00e7\u00e3o da professora, conseguimos desenvolver a solu\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s estudar diversas op\u00e7\u00f5es, escolhemos utilizar apenas o padr\u00e3o Facade, o que se mostrou eficaz e bem-sucedido ao final do processo.</p>"},{"location":"Sprints/Sprint1/SprintReview1/#time-gofs-criacionais","title":"Time GoFs Criacionais","text":"<p>Tamb\u00e9m encontramos desafios iniciais e nos sentimos perdidos sobre quais padr\u00f5es seriam mais adequados. Contudo, ap\u00f3s a estudante consultar a professora e realizar pesquisas, conseguimos modelar bem os padr\u00f5es selecionados.</p>"},{"location":"Sprints/Sprint1/SprintReview1/#time-gofs-comportamentais","title":"Time GoFs Comportamentais","text":"<p>Como esperado, tamb\u00e9m enfrentamos dificuldades nessa fase. No entanto, com a orienta\u00e7\u00e3o da professora, entendemos como fazer o diagrama e aplicar os padr\u00f5es GoF no contexto da nossa aplica\u00e7\u00e3o. No final, tudo deu certo e, no geral, acredito que essa sprint foi melhor para o grupo em compara\u00e7\u00e3o \u00e0 anterior. </p>"},{"location":"Sprints/Sprint1/SprintReview1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisores 0.1 23/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento Luis Miranda, Vin\u00edcius Mendes Rafael Xavier &amp; Jo\u00e3o V\u00edtor - Link da revis\u00e3o"},{"location":"Sprints/Sprint2/SprintPlanning2/","title":"Sprint 02 - Planning","text":""},{"location":"Sprints/Sprint2/SprintPlanning2/#informacoes-basicas-da-sprint","title":"Informa\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas da Sprint","text":"Sprint 2 In\u00edcio 30/07/2024 T\u00e9rmino 14/08/2024 Dura\u00e7\u00e3o 16 dias"},{"location":"Sprints/Sprint2/SprintPlanning2/#presenca-na-sprint-planning","title":"Presen\u00e7a na Sprint Planning","text":"<p>A Sprint Planning foi realizada em duas ter\u00e7a-feiras, dia 30/07/2024 \u00e0s 20h40 e dia 08/08/2024 \u00e0s 20h15.</p> Membro Presen\u00e7a Ana Luiza \u2714 Carlos Godoy \u2714 Carlos Eduardo \u2714 Henrique Sandoval \u2714 Jo\u00e3o V\u00edtor \u2714 Limirio Correia \u2714 Lucas Vilela \u2714 Luis Miranda \u2714 Milena Baruc \u2714 Rafael Xavier \u2714 Vinicius Mendes \u2714"},{"location":"Sprints/Sprint2/SprintPlanning2/#divisao-de-times","title":"Divis\u00e3o de Times","text":"Time Responsabilidade Vis\u00e3o de L\u00f3gica Luiz Guilherme &amp; Israel Thalles &amp; Carlos Eduardo Vis\u00e3o de Processo Ana Lu\u00edza Rodrigues &amp; Rafael Xavier Vis\u00e3o de Implementa\u00e7\u00e3o Luis Miranda &amp; Lim\u00edrio Guimar\u00e3es Vis\u00e3o de Implanta\u00e7\u00e3o Milena Baruc &amp;  Vin\u00edcius Mendes Vis\u00e3o de Dados Jo\u00e3o Vitor Descri\u00e7\u00e3o do Estilo e Padr\u00f5es Arquiteturais Utilizados Lucas Alves Vilela &amp; Henrique Hida &amp; Carlos Nascimento Foco 2 Todos"},{"location":"Sprints/Sprint2/SprintPlanning2/#sprint-backlog","title":"Sprint Backlog","text":"Issue Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis #74 Vis\u00e3o de L\u00f3gica Luiz Guilherme &amp; Israel Thalles &amp; Carlos Eduardo #75 Vis\u00e3o de Processo Ana Lu\u00edza Rodrigues &amp; Rafael Xavier #76 Vis\u00e3o de Implementa\u00e7\u00e3o Luis Miranda &amp; Lim\u00edrio Guimar\u00e3es #77 Vis\u00e3o de Implanta\u00e7\u00e3o Milena Baruc &amp;  Vin\u00edcius Mendes &amp; Lucas Alves Vilela  &amp; Carlos Nascimento #78 Vis\u00e3o de Dados Jo\u00e3o Vitor #105 Descri\u00e7\u00e3o do Estilo e Padr\u00f5es Arquiteturais Utilizados Henrique Hida #80 Atualiza\u00e7\u00e3o Figma - Implementa\u00e7\u00e3o home page e perfil Lim\u00edrio Guimar\u00e3es &amp; Luis Miranda &amp; Lucas Alves Vilela #88 DAS - Vis\u00e3o de caso de uso Carlos Nascimento"},{"location":"Sprints/Sprint2/SprintPlanning2/#overview-da-sprint-planning","title":"Overview da Sprint Planning","text":"<p>Durante esta sprint, os times foram organizados conforme a decis\u00e3o dos membros, tendo em vista a participa\u00e7\u00e3o de todos em rela\u00e7\u00e3o aos focos existentes para que tenha uma maior imers\u00e3o durante o desenvolvimento dessa \u00faltima entrega. </p> <p>Foi feita decidido que todo iriam participar das partes do desenvolvimento do aplicativo.</p>"},{"location":"Sprints/Sprint2/SprintPlanning2/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisores 0.1 23/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento Luis Miranda Lucas Alves Vilela"},{"location":"Sprints/Sprint2/SprintReview2/","title":"Sprint 01 - Review","text":""},{"location":"Sprints/Sprint2/SprintReview2/#informacoes-basicas-da-sprint","title":"Informa\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas da Sprint","text":"Sprint 2 In\u00edcio 30/07/2024 T\u00e9rmino 14/08/2024 Dura\u00e7\u00e3o 16 dias"},{"location":"Sprints/Sprint2/SprintReview2/#presenca-na-sprint-review","title":"Presen\u00e7a na Sprint Review","text":"<p>A Sprint Review foi realizada na ter\u00e7a-feira, dia 06/08/2024 \u00e0s 20h00, e pode ser acessada atrav\u00e9s desse link aqui.</p> Membro Presen\u00e7a Ana Luiza \u2714 Carlos Godoy X Carlos Eduardo X Henrique Sandoval \u2714 Jo\u00e3o V\u00edtor \u2714 Limirio Correia X Lucas Vilela \u2714 Luis Miranda \u2714 Milena Baruc \u2714 Rafael Xavier \u2714 Vinicius Mendes \u2714"},{"location":"Sprints/Sprint2/SprintReview2/#sprint-backlog-review","title":"Sprint Backlog Review","text":"Issue Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Status #74 Vis\u00e3o de L\u00f3gica Luiz Guilherme &amp; Israel Thalles &amp; Carlos Eduardo \u2705 #75 Vis\u00e3o de Processo Ana Lu\u00edza Rodrigues &amp; Rafael Xavier \u2705 #76 Vis\u00e3o de Implementa\u00e7\u00e3o Luis Miranda &amp; Lim\u00edrio Guimar\u00e3es \u2705 #77 Vis\u00e3o de Implanta\u00e7\u00e3o Milena Baruc &amp;  Vin\u00edcius Mendes \u2705 #78 Vis\u00e3o de Dados Jo\u00e3o Vitor \u2705 #105 Descri\u00e7\u00e3o do Estilo e Padr\u00f5es Arquiteturais Utilizados Henrique Hida \u2705 #80 Atualiza\u00e7\u00e3o Figma - Implementa\u00e7\u00e3o home page e perfil Lim\u00edrio Guimar\u00e3es &amp; Luis Miranda &amp; Lucas Alves Vilela \u2705 #88 DAS - Vis\u00e3o de caso de uso Carlos Nascimento \u2705"},{"location":"Sprints/Sprint2/SprintReview2/#overview-da-sprint","title":"Overview da Sprint","text":""},{"location":"Sprints/Sprint2/SprintReview2/#visao-logica","title":"Vis\u00e3o L\u00f3gica","text":"<p>Os membros que ficaram respons\u00e1veis pela documenta\u00e7\u00e3o da Vis\u00e3o de L\u00f3gica foram o Israel, Luiz Guilherme e o Carlos Eduardo. O grupo teve dificuldade de trabalhar juntos em um momento s\u00edncrono, o que dificultou a sua realiza\u00e7\u00e3o e o entendimento do que era para ser feito ou ponto de vista diferente durante a documenta\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"Sprints/Sprint2/SprintReview2/#visao-de-implementacao","title":"Vis\u00e3o de Implementa\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a dupla, trabalhar na Vis\u00e3o de Implementa\u00e7\u00e3o do DAS foi uma experi\u00eancia enriquecedora, pois proporcionou uma compreens\u00e3o ainda mais profunda do c\u00f3digo, tanto em termos de implementa\u00e7\u00e3o quanto de estrutura. N\u00e3o foi um artefato que demandou muito esfor\u00e7o imediato, pois foi elaborado com base em um semestre inteiro de estudo e envolvimento com o projeto, o que facilitou sua reda\u00e7\u00e3o. Essa base s\u00f3lida permitiu uma documenta\u00e7\u00e3o mais precisa e detalhada, refletindo o conhecimento acumulado ao longo do desenvolvimento.</p>"},{"location":"Sprints/Sprint2/SprintReview2/#visao-de-implantacao","title":"Vis\u00e3o de Implanta\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os membros que ficaram respons\u00e1veis pela documenta\u00e7\u00e3o da Vis\u00e3o de Implementa\u00e7\u00e3o foram a Milena e o Vin\u00edcius. Realizaram a tarefa em conjunto, na qual ambos deram seus pontos de vistas durante o processe de documenta\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o do diagrama de implanta\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m deste momento, houve posteriormente a ajuda do membros Lucas para o desenvolvimento de uma segunda vers\u00e3o do diagrama, o que contribuiu na melhora do documento.</p>"},{"location":"Sprints/Sprint2/SprintReview2/#visao-de-processos","title":"Vis\u00e3o de Processos","text":"<p>Os membros que ficaram respons\u00e1veis pela documenta\u00e7\u00e3o da Vis\u00e3o de Processo foram a Ana Lu\u00edza e o Rafael. Os dois se reun\u00edram via discord algumas vezes para entenderem como se aplicaria tal vis\u00e3o no projeto e assim produzirem o documento com os diagramas que julgaram serem os melhores. Al\u00e9m disso, a professora e os membros Luis Miranda e Israel tamb\u00e9m deram suas vis\u00f5es sobre a tarefa, enriquecendo e melhorando o artefato produzido.</p>"},{"location":"Sprints/Sprint2/SprintReview2/#visao-de-dados","title":"Vis\u00e3o de Dados","text":"<p>o membro respons\u00e1vel pela vis\u00e3o de dados desenvolveu o documento baseado no diagrama de dados e baseado na escolha do tipo de banco de dados utilizado para o desenvolvimento (relacional ou n\u00e3o-relacional).</p>"},{"location":"Sprints/Sprint2/SprintReview2/#visao-de-casos-usos","title":"Vis\u00e3o de Casos Usos","text":"<p>Os membros respons\u00e1veis pelo desenvolvimento da vis\u00e3o de casos de uso foram o Carlos Nascimento e o Carlos Eduardo, que juntos, iniciaram o desenvolvimento do conte\u00fado da wiki, para a dupla, foi de extremo aproveitamento o desenvolvimento desta vis\u00e3o, pois foi poss\u00edvel o aprofundamento nas diversas possibilidades de uso do aplicativo desenvolvido, sempre observando documentos anteriores do desenvolvimento, para que os casos de uso fossem compat\u00edveis com os requisitos elicitados no in\u00edcio do projeto.</p>"},{"location":"Sprints/Sprint2/SprintReview2/#reutilizacao","title":"Reutiliza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os membros respons\u00e1veis pelo processo de reutiliza\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo foram Lucas Alves Vilela, V\u00ednicius Mendes, Luis Miranda e L\u00edmirio. Este grupo realizou boa parte da codifica\u00e7\u00e3o do projeto, otimizou diversos trechos de componentes do c\u00f3digo da aplica\u00e7\u00e3o melhorando a legibilidade, acelerando o procesos de desenvolvimento como um todo e melhorando a qualidade da aplica\u00e7\u00e3o final, gra\u00e7as a isso foi poss\u00edvel desenvolver o projeto de forma muito mais r\u00e1pida, pr\u00e1tica e eficiente.</p>"},{"location":"Sprints/Sprint2/SprintReview2/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisores 0.1 23/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento Luis Miranda, Vin\u00edcius Mendes Lucas Alves Vilela revis\u00e3o"}]}